Dewasa ini, topik mengenai persamaan hak asasi dan pengurangan 
diskriminasi mulai semakin banyak dibahas, salah satunya adalah terhadap 
kelompok disabilitas. Kebijakan untuk menjamin kesejahteraan dari 
penyandang disabilitas mulai banyak diterapkan dan keterlibatan penyandang 
disabilitas sudah merambah ke bidang masyarakat yang semakin luas. 
Meskipun demikian, tetap masih banyak orang yang memiliki penilaian 
negatif terhadap penyandang disabilitas. 
Penyandang disabilitas adalah orang-orang yang mengalami 
ketidakmampuan (disability) atau gangguan (impairment) pada fungsi fisik 
ataupun psikologis mereka. Pendekatan biopsikososial yang digunakan 
International Classification of Impairment, Disabilities and Handicaps 
(ICIDH, 2002) menjelaskan disabilitas  sebagai hubungan yang kompleks 
antara dimensi-dimensi  impairment ,  keterbatasan aktivitas , dan 
 pembatasan partisipasi  yang individu alami dalam konteks sosial dan fisik. 
Ketidakmampuan yang penyandang disabilitas miliki tersebut akan 
menyebabkan banyak aktivitas tidak dapat mereka lakukan dan mereka akan 
lebih sulit dalam memenuhi tuntutan hidup sehari-hari mereka. 
Layanan infrastruktur dan sarana prasarana publik yang ada, seperti 
transportasi, area jalan, sekolah inklusi, perkantoran, dan lainnya juga masih 
kurang menunjang bagi penyandang disabilitas sehingga penyandang 
disabilitas sulit mengaksesnya atau masih merasa minder ketika harus 
bergabung bersama-sama dengan pengguna layanan yang  normal . Trisnadi 
(2015) menyatakan bahwa keluarga yang memiliki anggota keluarga dengan 
disabilitas merasa malu untuk membawa anak ke pusat layanan kesehatan, 
rehabilitasi, maupun sekolah sehingga orang dengan disabilitas lebih sering 
hanya berada di rumah dan kurang mendapat kesempatan untuk tumbuh dan 
berkembang. Hal ini mengakibatkan penyandang disabilitas cenderung 
memiliki status kesehatan yang buruk, prestasi pendidikan yang lebih rendah, 
kurang terlibat dalam perekonomian, dan tingkat kemiskinan yang lebih 
tinggi (Bryant, 2011).  
Rendahnya tingkat kesejahteraan dan mobilitas penyandang disabilitas 
membuat masyarakat mendiskriminasikan penyandang disabilitas. 
Masyarakat cenderung memberikan stigma yang negatif pada mereka sebagai 
beban bagi orang-orang lainnya dalam lingkungan sosial yang lebih luas. 
Terdapat banyak pandangan yang menganggap penyandang disabilitas 
sebagai kelompok minoritas yang memiliki stereotipe sebagai kelompok 
berstatus rendah, kekuasaan yang kecil, dan hanya memiliki kesempatan 
yang kecil untuk sukses atau meningkatkan ekonomi mereka (Thomas, 2009).  
Pandangan tersebut mengindikasikan kehidupan para penyandang 
disabilitas seharusnya tidak sejahtera, tertekan oleh diskriminasi dan stigma-
stigma yang negatif. Penyandang disabilitas akan sulit untuk hidup secara 
mandiri, kurang kesempatan tumbuh dan mengembangkan potensi diri, yang 
bila dilihat lebih global lagi akan mengindikasikan pada penderitaan dan 
hidup yang tidak bermakna. Namun, sesuai dengan konsep Frankl (dalam 
Koeswara, 1992) bila penyandang disabilitas dapat menerima dengan penuh 
kesabaran, ketabahan, dan keberanian terhadap disabilitasnya tersebut, 
penyandang disabilitas dapat mengubah pandangannya yang awalnya 
diwarnai penderitaan menjadi mampu melihat makna dan hikmah dari 
disabilitas yang dimilikinya. Proses mengubah pandangan dan 
mengorganisasikan pengalaman hidup menjadi lebih komprehensif dan 
bermakna disebut oleh Kegan (1994) sebagai proses pembentukan makna 
hidup. 
Penting bagi manusia, termasuk para penyandang disabilitas, untuk tetap 
memiliki penghayatan hidup yang bermakna. Adanya makna hidup 
membantu para penyandang disabilitas untuk melihat sisi positif dari 
disabilitas mereka, merasa diri mereka berharga meskipun mereka memiliki 
disabilitas (Snyder, 2002). Kebermaknaan ini bisa diperoleh dari berbagai 
pengalaman hidup, baik yang positif maupun yang negatif (Schnell, 2009). 
Banyak pengalaman yang dialami oleh penyandang disabilitas dalam 
keseharian mereka, antara lain seperti pengalaman berelasi dengan keluarga 
ataupun teman, bergabung di tengah-tengah masyarakat yang  normal , 
bekerja untuk menunjang biaya hidup sehari-hari, ataupun pengalaman 
terlibat dalam aktivitas yang produktif secara rutin, seperti penyiaran, 
keterampilan komputer, keterampilan tangan atau kesenian, dan olahraga. 
Kegiatan-kegiatan yang dijalankan tersebut dapat dipersepsi secara unik oleh 
masing-masing dari mereka sebagai pengalaman yang bermakna ataupun 
tidak. 
Di Indonesia, aktivitas-aktivitas produktif yang khusus untuk 
penyandang disabilitas mulai banyak diterapkan dan bahkan diatur dalam 
Undang-Undang, seperti dalam Undang-Undang No 36 tahun 2009 tentang 
kesehatan melalui kegiatan-kegiatan bagi disabilitas. Salah satu contoh 
program yang sudah dijalankan di Indonesia adalah olahraga bagi 
penyandang disabilitas yang dikelola pemerintah melalui wadah National 
Paralympic Committee Indonesia (NPCI). 
NPCI merupakan satu-satunya wadah di Indonesia bagi olahraga 
disabilitas, yaitu olahraga yang khusus dilakukan oleh penyandang disabilitas 
sesuai dengan kondisi kelainan fisik dan atau mentalnya. Olahraga tersebut 
diselenggarakan pada lingkup olahraga prestasi, dimana atlet-atlet disabilitas 
yang bergabung di NPCI dibina untuk mengikuti pertandingan-pertandingan 
dan senantiasa diharapkan untuk berprestasi. NPCI memiliki cabang di 
seluruh Indonesia, termasuk Kota Bandung. Atlet-atlet yang terdaftar dalam 
NPCI Kota Bandung melebihi 400 orang dan sebagian pernah diikutsertakan 
dalam ajang pertandingan olahraga yang diadakan pemerintah mewakili Kota 
Bandung, seperti dalam PORDA (Pekan Olahraga Daerah), PORCANAS 
(Pekan Olahraga Cacat Nasional), PORCAPROV (Pekan Olahraga Cacat 
Provinsi), PORCADA (Pekan Olahraga Cacat Daerah), PEPARDA (Pekan 
Paralympic Daerah), bahkan dalam ajang internasional seperti Paragames 
dan Asean Games. 
Atlet penyandang disabilitas yang tergabung dalam NPCI terbagi 
menjadi empat klasifikasi kecacatan, yaitu tunanetra, tunarungu, tunagrahita, 
dan tunadaksa. Mereka terdiri dari usia yang beragam, dari rentang usia 
remaja hingga dewasa madya dengan persentasi terbanyak berada di tahap 
dewasa awal. Sekitar setengah dari atlet-atlet tersebut merupakan lulusan 
SMA, sebagian kecil lulusan S1 dan sisanya lulusan SMP. Lamanya mereka 
menjadi atlet disabilitas juga berbeda, yaitu dari yang baru bergabung di 
NPCI Kota Bandung hingga yang sudah tergabung lebih dari sepuluh tahun. 
Selain berprofesi sebagai atlet daerah Bandung, terdapat juga sebagian kecil 
dari mereka memiliki pekerjaan di luar bidang olahraga, seperti sebagai 
pedagang, tukang pijat, membuka warung, dan pekerjaan-pekerjaan lainnya. 
NPCI Kota Bandung memfasilitasi pembinaan di cabang olahraga 
atletik, angkat berat, bulutangkis, catur, renang, tenis meja, ten pin bowling, 
goal ball, futsal, tenis lapangan, dan panahan. Pembinaan tersebut dilakukan 
dengan cara mengatur dan memberikan bimbingan secara rutin terhadap para 
atlet dalam pelaksanaan olahraga penyandang disabilitas, terutama untuk tim 
yang akan diikutsertakan dalam pertandingan. Jadwal latihan para atlet yang 
akan ditandingkan berkisar dua hingga tiga kali dalam seminggu dengan 
perhari sekitar dua sampai lima jam, sementara atlet yang tidak bertanding 
tidak disusun jadwal latihan yang rutin. 
Bagi para atlet penyandang disabilitas, dengan berprestasi di bidang 
olahraga disabilitas merupakan hal yang cukup berarti bagi mereka. Melalui 
wawancara dengan 7 orang atlet disabilitas diketahui bahwa 4 orang atlet 
disabilitas merasa berprestasi di bidang olahraga dapat menjadi cara untuk 
 mengangkat derajat  atlet tersebut dan keluarganya di mata masyarakat, 
membuat keluarga mereka tidak malu lagi karena memiliki anggota keluarga 
yang menyandang disabilitas. Mereka cenderung merasa hidup mereka 
sekarang telah cukup memuaskan, tidak lagi kosong dan tanpa tujuan. Atlet-
atlet yang berprestasi berpandangan bahwa dengan mereka berprestasi maka 
masyarakat akan lebih mengapresiasi mereka sebagai pribadi yang punya 
kelebihan juga. Selain itu, rasa bangga karena berprestasi membuat atlet yang 
menyandang disabilitas merasa lebih berharga dan lebih percaya diri bila 
harus berhubungan dengan masyarakat lain yang  normal , atlet disabilitas 
merasa mereka juga sebenarnya ada kemampuan meskipun memiliki cacat. 
Satu responden yang diwawancara menyatakan bahwa dia dan sebagian 
dari atlet yang dikenalnya menganggap olahraga disabilitas merupakan  batu 
loncatan  untuk hidup yang lebih baik ke depannya. Mereka cenderung 
menilai berprestasi di olahraga disabilitas merupakan cara mereka bisa 
memperoleh uang sebagai modal usaha, sehingga mereka akan aktif berlatih 
dan berprestasi untuk mendapatkan hadiah uang yang lebih banyak lagi. 
Selain hadiah uang, berprestasi di olahraga disabilitas juga menjadi cara 
mereka supaya dapat bekerja sebagai pegawai negeri sipil (PNS) lewat jalur 
prestasi. Olahraga sendiri kurang memiliki tujuan selain untuk memenuhi 
kebutuhan-kebutuhan ekstrinsik seperti finansial dan kesempatan kerja bagi 
mereka.  
Selain itu, dua responden lain menyatakan bahwa mereka masih tetap 
bergabung dalam NPCI karena mereka tidak memiliki kegiatan lain di rumah. 
Tetap bertahan dalam dunia olahraga menjadi pengisi waktu luang bagi 
mereka sehingga daripada tidak melakukan apa-apa di rumah, para 
penyandang disabilitas lebih memilih untuk tetap aktif sebagai atlet di dalam 
NPCI kota Bandung. Berolahraga hanya menjadi rutinitas sehari-hari mereka 
karena tidak tahu lagi hal yang dapat mereka lakukan bila tidak berolahraga. 
Hasil wawancara tersebut mengindikasikan bahwa berolahraga dan 
berprestasi dapat menjadi pengalaman yang signifikan dan bermakna bagi 
atlet disabilitas, tetapi dapat juga tidak. Penyandang disabilitas yang merasa 
hidup lebih memuaskan dan tidak lagi kosong, merasa lebih percaya diri dan 
lebih berharga karena menjadi atlet cenderung menunjukkan adanya dimensi 
kebermaknaan (meaningfulness) yang cukup tinggi dan dimensi krisis 
kebermaknaan (crisis of meaning) yang cenderung rendah, atau dengan 
konsep Schnell (2010) dapat termasuk tipe individu dengan makna hidup 
meaningful. 
Sementara bila atlet disabilitas hanya memandang olahraga sebagai 
 batu loncatan , pengalaman dalam olahraga disabilitas akan kurang 
memengaruhi dalam proses pembentukan makna hidup atlet tersebut dan 
cenderung hanya menjadi nilai-nilai hidup yang ekstrinsik bagi mereka. 
Pengalaman di olahraga bagi mereka cenderung tidak membuat hidup lebih 
memuaskan dan dapat mengarah pada penghayatan krisis kebermaknaan 
(crisis of meaning).  Atlet yang cenderung menganggap olahraga adalah 
kegiatan rutinitas sehari-hari dan hanya sebagai pengisi waktu supaya tetap 
dapat berkegiatan dapat mengindikasikan gambaran hidup yang lebih 
mengarah pada  everydayness , dan atlet-atlet tersebut cenderung termasuk 
tipe individu yang existentially indifferent (Schnell, 2010).  
Hafiar (2013), dalam disertasinya mengenai konstruksi makna 
kecacatan dan status sebagai atlet penyandang cacat berprestasi, 
mengungkapkan bahwa pemaknaan yang dimiliki atlet penyandang 
disabilitas dikembangkan melalui penghayatan para atlet terhadap perlakuan 
dari lingkungan sosial yang diterima mereka, bagaimana kesadaran dan 
perasaan mereka terhadap perlakuan tersebut. Mereka menghayati adanya 
perbedaan dalam identitas sosial mereka sebagai individu yang lebih dihargai 
keberadaannya, diakui kemampuannya, dianggap memiliki kegunaan, 
dijadikan contoh keteladanan, dan memiliki kualitas hidup yang lebih baik. 
Hasil disertasi tersebut sejalan juga dengan wawancara yang telah dilakukan 
oleh peneliti dan sama-sama menggambarkan bahwa pengalaman 
kebermaknaan dapat diperoleh lewat keterlibatan dalam dunia olahraga 
sehingga para atlet disabilitas akan menghayati hidupnya sebagai hidup yang 
bermakna (meaningfulness). 
Penghayatan atlet disabilitas yang berprestasi tersebut juga dapat 
menjadi sumber-sumber makna hidup bagi atlet-atlet disabilitas, yaitu 
sebagai hal yang dapat memotivasi atlet penyandang disabilitas untuk terus 
berpretasi di bidang olahraga. Sumber-sumber makna hidup merupakan 
ultimate meaning yang akan menjadi orientasi bagi individu dalam cara ia 
memaknai pengalamannya (Schnell, 2009). Selain itu, sumber-sumber makna 
hidup juga akan mempengaruhi ke pemaknaan pengalaman hidup sehari-hari 
sebagai positif dan bermakna (meaningful) maupun negatif atau krisis 
kebermaknaan (crisis of meaning). 
Schnell (2014) mendiferensiasikan sumber makna hidup menjadi 26 
jenis yang dikelompokkan ke dalam 5 dimensi, yaitu self-transcendence 
vertical, self-transcendence horizontal, self-actualization, order, dan 
relatedness and well-being. Dari hasil disertasi Hafiar (2013), penghayatan-
penghayatan atlet disabilitas mengimplikasikan adanya dimensi self-
actualization yang cenderung tinggi pada atlet penyandang disabilitas, yaitu 
orientasi pada pertumbuhan diri dan meningkatkan kemampuan (development) 
dan orientasi pada kesuksesan seperti keteladanan (achievement). Selain itu, 
terlihat juga kecenderungan orientasi pada dimensi horizontal self-
transcendence seperti keinginan memperoleh persamaan hak seperti identitas 
sosial dan dihargai keberadaannya (social commitment) serta dimensi order 
dalam hal hidup sebagai orang yang memiliki kegunaan (practicality). 
Untuk lebih memperjelas mengenai sumber makna hidup, peneliti 
melakukan wawancara pada 7 orang atlet penyandang disabilitas di NPCI 
Kota Bandung yang aktif berlatih dan bertanding di ajang pertandingan 
olahraga disabilitas nasional. Dari hasil wawancara pada ketujuh atlet 
tersebut diketahui bahwa 5 dari 7 atlet tersebut cenderung memiliki orientasi 
untuk pengembangan diri, prestasi, dan tantangan (development, achievement, 
dan challenge) sementara 2 atlet lainnya lebih berorientasi pada faktor 
kesehatan dan menjalankan hobi atau kesenangan (health dan fun). Selain 
dari lima orientasi tersebut, 2 dari 7 atlet juga memandang hidup mereka 
digerakan oleh keinginan untuk hidup mandiri (freedom) sementara 3 dari 7 
atlet memandang kegiatan sehari-hari mereka, termasuk olahraga, juga 
merupakan upaya untuk terus mengeksplorasi kemampuan mereka hingga 
optimal, mencoba apa yang masih bisa mereka lakukan dengan kondisi 
disabilitas mereka (self-knowledge). 
Wawancara tersebut menggambarkan atlet-atlet disabilitas di NPCI 
Kota Bandung cenderung digerakkan oleh sumber-sumber makna hidup yang 
berbeda dalam memberi arah bagi tindakan mereka. Sumber makna hidup 
yang mempengaruhi atlet penyandang disabilitas tersebut bervariasi dari 
dimensi self-transcendence, yaitu faktor self-knowledge dan health, dan 
dimensi self-actualization, yaitu challenge, development, achievement, dan 
freedom, serta faktor fun dari dimensi well-being and relatedness. Meskipun 
mereka memiliki pengalaman yang hampir mirip, yaitu sebagai atlet di dunia 
olahraga disabilitas, tetapi persepsi dari masing-masing mereka membuat 
pengalaman hidup tersebut dimaknakan secara unik dan subjektif. 
Keterlibatan dalam dunia olahraga disabilitas juga dapat menjadi hal 
yang bermakna bagi atlet disabilitas, maupun hanya sebagai aktivitas sehari-
hari yang kurang memiliki arti khusus bagi mereka. Evaluasi atlet disabilitas 
terhadap seluruh pengalaman hidup mereka, termasuk pengalaman terlibat 
dalam olahraga prestasi di NPCI Kota Bandung, akan secara langsung 
mempengaruhi ke semua level pembentukan makna hidup yang terjadi pada 
mereka, terutama pada level sumber makna hidup dan level makna hidup 
yang memerlukan pengolahan kognitif yang lebih abstrak dan kompleks. 
Karena alasan-alasan yang telah dijabarkan di atas, peneliti tertarik 
untuk melihat derajat komitmen terhadap masing-masing sumber makna 
hidup dari para atlet disabilitas, khususnya atlet yang telah bergabung dalam 
NPCI Kota Bandung. Selain itu, peneliti juga ingin mengetahui mengenai 
gambaran tipe makna hidup dari para atlet disabilitas di NPCI Kota Bandung 
yang telah memiliki pengalaman hidup yang unik terlibat dalam dunia 
olahraga prestasi. Maka berdasarkan ketertarikan peneliti itu dilakukan suatu 
penelitian berjudul  Sumber Makna Hidup dan Makna Hidup pada Atlet 
Penyandang Disabilitas di National Paralympic Committee Indonesia (NPCI) 
Kota Bandung . 
Berkait dengan hal di atas, maka peneliti ingin mengetahui apa yang 
menjadi tipe makna hidup dan sumber-sumber makna hidup yang signifikan 
pada atlet penyandang disabilitas di NPCI kota Bandung. 
Penelitian dimaksudkan untuk memperoleh gambaran tentang 
tipe makna hidup dan sumber-sumber makna hidup yang signifikan 
pada atlet penyandang disabilitas di NPCI kota Bandung. 
Tujuan dari penelitian adalah mengetahui tipe makna hidup 
melalui gambaran dari kedua dimensi makna hidup (meaningfulness 
dan crisis of meaning) dan sumber-sumber makna hidup yang 
derajatnya lebih signifikan pada atlet penyandang disabilitas di NPCI 
kota Bandung. 
Makna dari Tatjana Schnell (2009) tentang makna hidup dan 
sumber makna hidup pada penyandang disabilitas. 
hidup dengan dasar teori dari Tatjana Schnell dan melakukan 
penelitian dengan alat ukur SoMe pada populasi yang lain. 
terhadap populasi atlet penyandang disabilitas dan 
mengembangkan penelitian dengan variabel lain pada populasi 
tersebut. 
menghargai pengalaman sehari-hari mereka dan mengevaluasinya 
sebagai pengalaman yang lebih positif dan bermakna. 
bahwa pengalaman hidup yang mereka alami sehari-hari bila 
dievaluasi dengan cara positif dapat membantu dalam membentuk 
hidup yang lebih bermakna. 
Committee Indonesia) kota Bandung mengenai pentingnya 
aktivitas seperti olahraga dalam membentuk pengalaman hidup 
optimal pada penyandang disabilitas dan membantu mereka 
menghayati hidup sebagai lebih bermakna. 
penyandang disabilitas tetap dapat menjalani hidup yang produktif 
dan mencapai kebermaknaan dalam hidup. 
Disabilitas dilihat dari pendekatan biopsikososial merupakan 
keterhubungan yang kompleks antara dimensi gangguan, keterbatasan 
aktivitas, dan pembatasan partisipasi yang dialami individu dalam konteks 
sosial dan fisik (ICIDH, 2002). Dimensi-dimensi tersebut bisa mempengaruhi 
tingkat keberfungsian mereka dalam sehari-hari dan menjadi stressor bagi 
para penyandang disabilitas. Olahraga bagi penyandang disabilitas 
merupakan salah satu aktivitas produktif yang dapat meningkatkan 
keberfungsian penyandang disabilitas dalam hidup sehari-hari dan dalam 
lingkungan sosial. 
Atlet yang memiliki disabilitas akan lebih terbatasi aktivitas dan 
mobilitasnya. Keterbatasan tersebut membuat mereka perlu usaha yang lebih 
keras dibanding atlet-atlet yang  normal  supaya dapat berfungsi lebih 
optimal, baik dalam kehidupan sehari-hari, seperti merawat diri, bepergian, 
bersosialisasi, maupun dalam aktivitas olahraga mereka, seperti saat berlatih 
dan bertanding. Pengalaman, tindakan, atau peristiwa-peristiwa yang dialami 
atlet disabilitas tersebut akan diintegrasikan dan dilihat secara lebih global 
oleh mereka. Melalui pengkajian pada konteks yang lebih global tersebut 
memungkinkan atlet disabilitas untuk memandang hidupnya selama ini telah 
bermakna, kurang, atau bahkan tidak bermakna. Pembentukan makna hidup 
tersebut terjadi terus-menerus, dari persepsi dasar hingga evaluasi yang 
abstrak dan konkrit atas hidup individu sebagai bermakna atau tidak 
bermakna (Schnell, 2009). 
Model hierarki makna dari Schnell (2009) membagi proses 
pembentukan makna menjadi lima level hierarki berdasarkan derajat 
kompleksitas dan keabstrakannya, yaitu dari persepsi, tindakan, tujuan, 
sumber makna hidup, dan makna hidup. Kelima level dalam hierarki ini 
saling berhubungan. Level yang lebih tinggi merupakan kerangka integratif 
dari level yang lebih rendah. Pada setiap level, proses pembentukan-makna 
bisa terjadi.  
Tiga level pertama pada hierarki makna, yaitu persepsi, tindakan, dan 
pencapaian tujuan akan terhubung dengan prinsip common coding (Prinz 
dalam Schnell, 2009). Kehadiran stimulus akan mengaktivasi munculnya 
persepsi. Persepsi merupakan interpretasi oleh sistem saraf secara kompleks 
atas stimulus yang disensasi. Persepsi ini akan kemudian memunculkan 
tindakan, yang merupakan gabungan dari aspek target dan motorik, dan 
tindakan tersebut akan memiliki sifat untuk terus berupaya mencapai tujuan. 
Tujuan menurut Kruglanski (dalam Schnell, 2009) adalah keadaan masa 
depan yang diinginkan dan berusaha dicapai individu melalui tindakan. 
Tujuan ditunjukkan dalam bentuk pernyataan mengenai orientasi masa depan 
dan tujuan hidup dimana pernyataan tersebut sudah dalam bentuk yang telah 
dikongkritkan. 
Dalam proses pembentukan makna pada atlet disabilitas, hal yang 
lingkungan katakan, tunjukkan, dan perlakuan-perlakuan dari masyarakat 
terhadap penyandang disabilitas akan menjadi stimulus. Selain itu, atlet-atlet 
juga mengalami stimulus-stimulus dari lingkungan olahraganya, seperti hal-
hal yang dilihat, didengar, dan atau dialami mereka selama berlatih atau 
bertanding. Hal-hal tersebut akan diinterpretasikan oleh penyandang 
disabilitas dan dibangun menjadi pengalaman-pengalaman yang 
dipersepsinya. Dari pengalaman yang dipersepsinya tersebut, atlet 
penyandang disabilitas akan memutuskan untuk mengikuti latihan, 
pertandingan, atau kegiatan-kegiatan lainnya sebagai pengisi waktu sehari-
harinya. Atlet penyandang disabilitas mulai mengevaluasi apa tujuan yang 
ingin dicapai dari dia mengikuti latihan, pertandingan, atau kegiatan-kegiatan 
lainnya, apakah memiliki orientasi masa depan yang jelas atau tidak dengan 
kondisinya yang memiliki disabilitas dan dengan dia terlibat sebagai atlet. 
Tiga level awal dalam hierarki makna akan melandasi kedua level 
berikutnya. Level ketiga, yaitu tujuan, dapat dikonkritkan sesuai aktivitas-
aktivitas atau situasi spesifik yang dialami oleh atlet disabilitas pada saat 
tersebut, dan tujuan atlet tersebut akan berubah lagi saat mereka sedang 
dalam situasi atau peristiwa lainnya. Namun, tujuan dapat juga digeneralisasi 
dengan menyesuaikan terhadap makna dalam hidup atlet tersebut (Schnell, 
2009). Dalam penelitian ini, peneliti tidak mengukur tiga level pertama dari 
hierarki makna (persepsi, tindakan, tujuan) dan lebih mengukur dua level 
berikutnya (sumber makna hidup dan makna hidup). 
Tujuan akan dihayati sebagai bermakna ketika diselaraskan dengan 
sumber-sumber makna hidupnya. Sumber makna hidup merupakan orientasi 
dasar yang memotivasi komitmen dan arah dari tindakan individu dalam 
area-area kehidupan yang berbeda (Schnell, 2014). Sumber makna hidup ini 
akan mendasari pemikiran, perasaan, dan perilaku dari atlet penyandang 
disabilitas dalam berbagai aspek kehidupannya. Sumber makna hidup ini 
akan mendorong atlet penyandang disabilitas untuk berkomitmen dalam 
profesi atlet, memotivasi arah dan tindakan apa yang akan dilakukan atlet 
penyandang disabililitas dalam sehari-hari pada bidang olahraga maupun di 
luar bidang olahraga.  
Sumber makna hidup dibagi menjadi 5 dimensi, dimana dimensi-
dimensi tersebut dapat didiferensiasi lagi menjadi 26 jenis makna hidup. 
Dimensi dari sumber makna hidup yaitu transendensi-diri vertikal, 
transendensi-diri horizontal, aktualisasi-diri, order, serta well-being dan 
relatedness. 
Transendensi-diri ditunjukkan dalam bentuk komitmen terhadap suatu 
objek yang lebih tinggi daripada kebutuhannya dasarnya, baik secara vertikal 
maupun horizontal. Individu yang lebih berkomitmen terhadap hubungan 
vertikal akan tampak dalam bentuk tingginya derajat orientasi pada faktor 
spiritualitas dan keagamaan. Negara Indonesia yang kuat sisi keagamaannya 
akan mempengaruhi tidak hanya masyarakat pada umumnya, tetapi termasuk 
pada atlet penyandang disabilitas yang merupakan bagian dari masyarakat 
tersebut juga. Atlet penyandang disabilitas dalam kehidupan sehari-hari juga 
tetap tunduk pada agama dan menjalankan kehidupan sesuai dengan ajaran 
agama yang mereka yakini. 
Individu juga dapat lebih berkomitmen dalam transendensi diri secara 
horizontal, seperti berorientasi pada komitmen sosial, penyatuan dengan 
alam, pengetahuan-diri, kesehatan, dan generativitas. Transendensi-diri 
horizontal antara lain akan tampak pada atlet disabilitas dalam hal-hal seperti 
keinginan meningkatkan derajat  penyandang disabilitas? di mata masyarakat 
pada umumnya lewat berprestasi di bidang olahraga. Atlet disabilitas juga 
mengembangkan keinginan untuk mengeksplorasi diri, lebih mamahami 
kemampuan dan bakat mereka di bidang olahraga. Selain itu, olahraga bagi 
atlet penyandang disabilitas juga merupakan upaya untuk terus menjaga 
kondisi tubuh yang baik dan lebih sehat. 
Aktualisasi-diri ditunjukkan dalam bentuk menggunakan, menantang, 
dan mengembangkan kapasitas yang dimiliki individu. Atlet penyandang 
disabilitas terdorong oleh tantangan (challenge), pengembangan 
(development), prestasi (achievement), kebebasan (freedom) dan dapat juga 
dipengaruhi oleh orientasi individualisme (individualism), kekuasaan 
(power), pengetahuan (knowledge), atau kreativitas (creativity). 
Dimensi aktualisasi-diri pada atlet disabilitas antara lain akan tampak 
melalui keterlibatan dalam dunia olahraga dan mengikuti ajang-ajang 
pertandingan olahraga, atlet penyandang disabilitas bisa memenuhi keinginan 
mereka untuk mendapat tantangan dengan menghadapi lawan tanding yang 
beragam. Kesempatan untuk mengikuti pertandingan-pertandingan olahraga 
bisa merupakan orientasi mereka, memenuhi dorongan mereka untuk 
berkompetensi dan menikmati kesuksesan yang didapat dari prestasi olahraga 
mereka. Atlet penyandang disabilitas juga dapat terus mengembangkan diri 
baik di kehidupan sehari-hari, maupun di bidang olahraga yang mereka 
tekuni. Olahraga juga bisa menjadi menunjang atlet untuk mendapat status 
sosial dan ekonomi yang lebih baik dan mendukung mereka hidup mandiri 
tanpa perlu terus bergantung pada bantuan finansial orang lain. 
Dimensi order berupa kebutuhan untuk berpegang pada nilai-nilai, 
penerapan, kesusilaan, dan pada yang telah diuji dan dicobakan. Sumber 
makna hidup yang tampil berupa tradisi (tradition), kepraktisan 
(practicality), moralitas (morality), dan penalaran (reason) yang dilakukan 
oleh penyandang disabilitas dalam mengarahkan apa yang akan dilakukannya 
dalam sehari-hari. Dimensi order tersebut antara lain akan tampak dalam 
upaya atlet untuk menjadi orang yang berdaya guna bagi masyarakat melalui 
berprestasi di bidang olahraga, menunjukkan pada masyarakat bahwa atlet-
atlet tersebut meskipun menyandang disabilitas juga tetap dapat berguna di 
antara masyarakat. Atlet disabilitas juga dapat termotivasi oleh keinginannya 
untuk terus mengikuti aturan, berpegang pada sportivitas dalam ranah 
olahraga prestasi selama mengikuti pertandingan.  
Well-being dan relatedness terkait mengembangkan dan menikmati 
kesenangan hidup dalam privasi atau kebersamaan. Penyandang disabilitas 
termotivasi oleh hidup berkomunitas, kesenangan, cinta, kenyamanan, 
perlindungan, perhatian, dan keadaan hamonis. Dari dimensi ini, atlet 
penyandang disabilitas antara lain dapat termotivasi berolahraga karena 
kesempatan untuk membangun pertemanan dekat dengan atlet lainnya. 
Kontak yang dekat tersebut dapat terbentuk melalui waktu latihan yang 
berjangka waktu panjang dengan kelompok atlet yang sama sehingga 
memunculkan rasa memiliki sebagai keluarga atau kelompok yang akrab. 
Selain itu, olahraga bagi atlet juga bisa menjadi hal yang mendatangkan 
kesenangan, menikmati melakukan aktivitas olahraga yang memang 
merupakan hobi mereka. 
Sumber makna hidup dapat mempengaruhi evaluasi individu dalam 
menata pengalaman hidup sehari-harinya sebagai komprehensif dan 
bermakna atau krisis dan tidak bermakna. Dengan sumber makna hidup 
memberikan arah untuk menjalankan hidup memungkinkan penstrukturan 
hidup yang penuh makna tanpa secara eksplisit berusaha keras mengejar 
kebermaknaan. Makna hidup merupakan hasil dari evaluasi terhadap hidup 
secara global sebagai bermakna atau tidak bermakna (Schnell, 2014). Setelah 
menilai secara menyeluruh mengenai hidup yang dialaminya, atlet 
penyandang disabilitas dapat melihat pengalaman hidupnya sebagai 
pengalaman yang positif, koheren, ataupun sebagai pengalaman yang negatif, 
mengecewakan. Kedua pengalaman tersebut merupakan dimensi dari makna 
hidup, yaitu kebermaknaan dan krisis makna hidup. 
Dimensi kebermaknaan (meaningfulness) merupakan perasaan 
bermakna yang fundamental, didasarkan pada penilaian individu mengenai 
hidupnya sebagai hal yang koheren, signifikan, terarah, dan termasuk dalam 
kelompok. Atlet penyandang disabilitas yang merasa hidupnya bertujuan, ada 
hal yang berusaha dikejarnya dalam hidup ini, merasa dirinya tergabung 
dalam masyarakat dan kelompok atlet untuk olahraga disabilitas, punya arah 
yang ingin dicapainya dalam hidup, mereka telah memandang hidupnya dari 
dimensi kebermaknaan. 
Sementara dimensi krisis kebermaknaan (crisis of meaning) adalah 
penilaian bahwa hidup individu sebagai kekosongan yang membuat frustrasi, 
tidak bertujuan, dan tidak memiliki arti (Schnell, 2014). Atlet penyandang 
disabilitas yang memandang hidupnya tidak berarti, kurang bermakna, 
mengecewakan, merasa hidupnya kosong dan tidak punya tujuan, merasa 
menderita, mereka masih memandang pengalamannnya secara negatif dan 
mengalami krisis kebermaknaan. 
Kombinasi dari dimensi kebermaknaan dan krisis kebermaknaan akan 
membentuk empat tipe makna hidup, yaitu meaningful, crisis of meaning, 
existentially indifferent, dan conflicting. Atlet disabilitas yang termasuk tipe 
makna hidup meaningful memiliki derajat dimensi kebermaknaan yang tinggi 
dan dimensi krisis kebermaknaan yang rendah. Atlet-atlet disabilitas di tipe 
tersebut menghayati bahwa hidupnya bermakna, memuaskan, dan bertujuan 
tanpa disertai dengan perasaan menderita atau kekosongan dalam hidup. 
Sementara atlet yang termasuk tipe makna hidup crisis of meaning memiliki 
derajat dimensi kebermaknaan yang rendah dan dimensi krisis kebermaknaan 
yang tinggi. Mereka menghayati bahwa hidup mereka tidak memuaskan, 
tidak memiliki arti dan tidak memiliki tujuan. Mereka merasa menderita 
karena merasa hidupnya tidak bermakna dan cenderung akan mulai mencari-
cari apa arti hidupnya. 
Atlet-atlet di tipe existentially indifferent dicirikan dengan derajat 
yang rendah pada dimensi kebermaknaan maupun dimensi krisis 
kebermaknaan. Atlet disabilitas yang existentially indifferent menghayati 
hidupnya tidak memiliki nilai, hanya berupa rutinitas sehari-hari tanpa 
memedulikan hidup tersebut memuaskan ataupun tidak memuaskan. 
Sementara atlet dengan tipe conflicting dicirikan dengan derajat yang tinggi 
pada dimensi kebermaknaan maupun dimensi krisis kebermaknaan. Atlet 
disabilitas yang conflicting menghayati hidupnya berarti, tetapi di saat yang 
bersamaan juga tidak tahu apa makna dari hidupnya. Mereka menghayati 
kebermaknaan yang tinggi dalam hidup, namun juga merasakan frustrasi 
karena hidupnya saat ini kosong dan tidak memuaskan. 
Makna hidup dapat dipengaruhi oleh faktor-faktor demografis, seperti 
usia, status marital, status pendidikan, dan status pekerjaan, serta dipengaruhi 
juga oleh kepribadian (Schnell, 2009, 2010). Kebermaknaan dapat meningkat 
seiring dengan usia. Dengan bertambahnya usia, pengalaman yang dimiliki 
atlet disabilitas akan semakin banyak. Atlet dengan usia yang lebih dewasa 
juga dapat mengalami tekanan hidup yang lebih banyak atau berat seiring 
perkembangannya. Bila pengalaman dan tekanan hidup tersebut dapat diolah 
dengan baik, atlet penyandang disabilitas akan bisa menemukan makna yang 
positif dan menjadi pengalaman kebermaknaan baginya. 
Status marital berhubungan erat dengan keadaan individu yang 
menghayati pengalaman kebermaknaan dan krisis kebermaknaan dalam 
hidupnya. Atlet disabilitas di NPCI Kota Bandung sebagian besar berada di 
usia dewasa dan memasuki tahap usia untuk berkeluarga. Status sebagai atlet 
selain mejadi profesi, pendapatan dari pertandingan yang diikuti juga dapat 
menjadi pendukung atlet untuk menghidupi keluarganya. Adanya tujuan yang 
muncul karena membangun rumah tangga, membesarkan anak, dan tanggung 
jawab terhadap anak bisa menjadi pengalaman kebermaknaan bagi atlet 
penyandang disabilitas yang telah berkeluarga. Namun, bila atlet disabilitas 
yang telah berkeluarga kurang menghayati adanya tujuan yang tersirat dalam 
pernikahan dan rumah tangganya, dapat menjadi pemicu rendahnya 
kebermaknaan maupun krisis makna hidup pada atlet disabilitas yang telah 
berkeluarga tersebut. 
Riwayat pendidikan individu berpengaruh pada pengalaman yang 
dimiliki individu untuk membentuk makna hidupnya. Pendidikan yang 
semakin tinggi memiliki tuntutan untuk menganalisa dan mempertanyakan 
secara kritis sehingga atlet penyandang disabilitas akan lebih menalar 
terhadap pengalaman hidup mereka yang unik tersebut.  
Bekerja juga menjadi faktor yang mempengaruhi dimensi 
kebermaknaan dan krisis kebermaknaan bagi individu. Atlet penyandang 
disabilitas bisa bekerja penuh sebagai atlet ataupun memiliki pekerjaan lain 
selain menjadi atlet. Bekerja memiliki potensi yang besar dalam 
pembentukan makna bagi atlet penyandang disabilitas karena menawarkan 
lapangan pekerjaan, mengubah kondisi hidup yang dimiliki atlet penyandang 
disabilitas. Atlet penyandang disabilitas bisa menghayati keterlibatannya 
dalam kegiatan bekerja sebagai pengalaman yang penuh makna atau tidak 
bermakna, kemudian dari sana atet penyandang disabilitas bisa menemukan 
makna hidupnya.  
Kepribadian berhubungan dengan makna hidup melalui pengaruhnya 
terhadap pengalaman kebermaknaan yang dialami oleh atlet penyandang 
disabilitas. Atlet dengan tipe kepribadian seperti keterbukaan pada 
pengalaman dan ekstraversi akan lebih mengolah pengalaman sehingga 
memunculkan kebermaknaan sementara atlet tipe kepribadian neurotisme 
akan lebih rentan mengalami pengalaman krisis makna hidup. Namun, dalam 
penelitian ini tidak mengukur mengenai faktor kepribadian dan lebih 
memfokuskan pada 4 faktor demografis, yaitu usia, status marital, 
pendidikan, dan status pekerjaan. 
Untuk lebih singkat, dapat dilihat pada skema berikut : 
Skema 1.1  Kerangka Pikir 
Dimensi : 
memengaruhi : 
? usia 
? status marital 
? pendidikan 
? status pekerjaan 
Dimensi : 
hierarki pembentukan makna hidup. 
coding (persepsi, tindakan, tujuan) akan menyelaraskan tujuan yang 
telah terbentuk tersebut dengan sumber makna hidupnya. 
dari lima dimensi dan 26 sumber makna hidup yang berbeda-beda 
derajatnya. 
dialaminya secara lebih menyeluruh dari sisi positif (dimensi 
kebermaknaan) dan dari sisi negatif (dimensi krisis kebermaknaan) dan 
membentuk empat tipe makna hidup, yaitu meaningful, crisis of 
meaning, existentially indifferent, dan conflicting.  
dapat bervariasi dipengaruhi oleh 4 faktor, yaitu usia, status pekerjaan, 
pendidikan, dan status marital.  
Pembahasan tentang makna hidup khusus dalam psikologi-humanistik 
dibahas dalam pendekatan logoterapi yang dikemukakan oleh Viktor Emile 
Frankl, seorang neuro-psikiater dari Wina, Austria. Pendekatan ini 
dikembangkan oleh Frankl setelah ia selamat dari kamp konsentrasi Nazi 
pada perang dunia kedua. Frank bisa selamat dari kamp konsentrasi tersebut 
berkat usahanya untuk tetap mempertahankan hasrat hidup bermakna (the 
will to meaning). 
Menurut Frankl (dalam Koeswara, 1992), selain manusia tidak ada 
makhluk yang diharu-birukan oleh persoalan makna dari keberadaannya. 
Setiap manusia, tidak peduli siapapun dan sebagai apapun dia, pada satu titik 
pasti akan mempertanyakan apa arti dan makna dari hidup yang dijalaninya. 
Pencarian akan makna inilah yang menjadi pusat dari dinamika kepribadian 
manusia. Makna hidup menurut Frankl adalah sebuah tujuan, kesadaran 
mengenai apa yang bisa dilakukan di dalam situasi tertentu. Upaya untuk 
meraih tujuan melalui sebuah karya nyata. 
Frankl menganggap bahwa makna hidup itu bersifat unik, spesifik, 
personal, sehingga masing-masing orang mempunyai makna hidupnya yang 
khas dan cara penghayatan yang berbeda antara pribadi yang satu dengan 
yang lainnya. Makna hidup adalah hal-hal yang dianggap sangat penting dan 
berharga serta memberikan values khusus bagi seseorang, sehingga layak 
dijadikan tujuan dalam kehidupan (the purpose in life). Bila hal ini berhasil 
dipenuhi akan menyebabkan seseorang merasakan kehidupan yang berarti 
dan pada akhirnya akan menimbulkan perasaan bahagia. 
Makna hidup ternyata ada dalam kehidupan itu sendiri, dan dapat 
ditemukan dalam setiap keadaan yang menyenangkan dan tak 
menyenangkan, keadaan bahagia dan penderitaan. Bila hasrat ini dapat 
dipenuhi maka kehidupan yang dirasakan berguna, berharga, dan berarti 
(meaningful) akan dialami. 
Menurut Frankl jika seseorang individu dengan keterbatasannya 
menghayati diri tidak berdaya, putus asa dan juga berniat untuk bunuh diri 
maka ia sedang berada dalam kehampaan eksistensial. Gejala ini muncul 
karena hidup tidak lagi bermakna. Individu mengalami frustrasi di dalam 
memenuhi keinginannya kepada makna atau frustrasi eksistensial. 
Kehampaan eksistensi ini dimana sekarang tidak hanya dialami oleh individu 
yang berada dalam kondisi penderitaan tetapi masyarakat modern juga 
mengalaminya. Kegagalan untuk menemukan makna hidup atau frustrasi 
eksistensial ini sering mengarahkan individu kepada kompensasi-kompensasi 
seperti kontrol, seks, alkohol, obat bius, judi, dan lain-lain. 
Makna hidup dapat ditemukan apabila values yang memungkinkan 
seseorang untuk menemukan makna hidup diterapkan dan dipenuhi. Ketiga 
values itu adalah: 
a. Creative values 
Kegiatan berkarya, bekerja, mencipta serta melaksanakan tugas dan 
kewajiban sebaik-baiknya dengan penuh tanggung jawab, menekuni suatu 
pekerjaan dan meningkatkan keterlibatan pribadi terhadap tugas serta 
berusaha untuk mengerjakannya dengan sebaik-baiknya. Frankl 
berpendapat bahwa yang penting dalam aktivitas kerja bukanlah lingkup 
atau hasilnya pekerjaan tersebut, melainkan bagaimana seseorang bersikap 
positif dan mencintai pekerjaan itu sehingga ia bisa mengisi penuh 
lingkungan aktivitasnya dan mencerminkan keterlibatan pribadi pada 
pekerjaannya. Menurut Frankl, setiap bentuk pekerjaan bisa mengantarkan 
individu kepada makna asalkan pekerjaan itu merupakan usaha 
memberikan sesuatu kepada hidup (kehidupan diri dan sesama) yang 
didekati secara kreatif dan dijalankan sebagai tindakan komitmen pribadi 
yang berakar pada keberadaan totalnya. 
b. Experiental values 
Disamping melalui realisasi creative values, individu bisa menemukan 
makna di dalam hidupnya melalui realisasi experiental values atau 
penghayatan. Experiental values ini adalah keyakinan dan penghayatan 
akan nilai-nilai keberadaan, kebajikan, keindahan, keimanan, dan 
keagamaan, serta cinta kasih. Nilai ini direalisasikan dengan mengambil 
sikap yang sebaliknya dari nilai kreatif yaitu sikap menyerahkan diri 
kepada dunia. Penemuan makna ini dapat terjadi melalui penghayatan 
akan keindahan, kebenaran dan hubungan dengan sesama, berorientasi 
untuk tetap hidup demi orang yang dikasihi atau dicintainya demi sebuah 
tujuan. Makna yang tinggi dari suatu momen tertentu di dalam keberadaan 
manusia bisa muncul dan dialami, terlepas dari tindakan. Penghayatan 
individu akan cinta kasih dapat menjadikan pula perasaan berarti, dicintai 
dan hidup penuh dengan pengalaman hidup yang membahagiakan. Cinta 
kasih senantiasa menunjukkan kesediaan untuk berbuat kebajikan 
sebanyak-banyaknya kepada orang yang dikasihi, serta ingin menampilkan 
diri sebaik mungkin di hadapannya. Keberadaan sesama juga 
menghantarkan individu pada penemuan makna hidup. 
c. Attitudinal values 
Menurut Frankl, nilai ini merupakan nilai yang paling tinggi. Ketika 
individu berada dalam keadaan kehilangan, baik kehilangan kreativitas 
maupun kehilangan penghayatan, individu tetap bisa menemukan makna 
hidup. Individu mampu mengembangkan potensi manusia yang unik yang 
bisa mengubah tragedi pribadi menjadi kemenangan, mengubah 
kemalangan seseorang menjadi suatu keberhasilan. Menerima dengan 
penuh ketabahan, kesabaran, dan keberanian segala bentuk penderitaan 
yang tidak mungkin dielakkan lagi, seperti sakit yang tidak dapat 
disembuhkan, kematian dan menjelang kematian, setelah segala upaya dan 
ikhtiar dilakukan secara maksimal. Sikap menerima dengan penuh ikhlas 
dan tabah hal-hal tragis yang tak mungkin dielakkan lagi dapat mengubah 
pandangan kita dari yang semua diwarnai penderitaan semata-mata 
menjadi pandangan yang mampu melihat makna dan hikmah dari 
penderitaan itu. Penderitaan memang dapat memberikan makna dan guna 
apabila kita dapat mengubah sikap terhadap penderitaan itu menjadi lebih 
baik lagi. Ini berarti bahwa dalam keadaan bagaimanapun arti hidup masih 
tetap dapat ditemukan, asalkan saja dapat mengambil sikap yang tepat 
dalam menghadapinya. 
Penelitian mengenai meaning banyak didasarkan pada teori dari Viktor 
Frankl yang merupakan prionir tetapi kurang didasari penelitian empiris. 
Frankl menyatakan tiga values utama, atau sumber makna hidup: creative 
values, experiential values, dan attitudinal values. Frankl berasumsi bahwa 
individu diarahkan oleh hati nurani mereka untuk menemukan makna 
personal mereka dalam beragam situasi. Ketika mewujudkan satu atau lebih 
dari tiga values akan menghasilkan pengalaman kebermaknaan. Frankl 
menyatakan bahwa kegagalan dalam mengejar makna akan diikuti oleh 
keadaan vakum eksistensial atau ketidak-bermaknaan. 
Pembentukan makna merujuk pada proses aktif yang dilakukan 
individu melalui merevisi atau menilai kembali kejadian atau rangkaian 
kejadian yang dialaminya. Penilaian kembali ini sering melibatkan 
penemukan aspek-aspek positif dalam kejadian yang negatif. Aspek kedua 
dari pembentukan makna juga melibatkan pencarian atribusi dalam usahanya 
memahami kejadian. Aspek ini merujuk juga pada fungsi sense-making dari 
pembentukan makna. 
Proses transformasi melalui perasaan menderita ke perasaan sejahtera 
merupakan aspek yang berdampak menguntungkan dari pembentukan makna. 
Individu dapat memperoleh identitas pribadi dan afirmasi terhadap 
keberhargaan diri mereka melalui mengubah persepsi mereka terhadap 
kejadian hidup mereka dari merasa sial (unfortunate) ke merasa beruntung 
(fortunate). 
Penelitian terus-menerus oleh bidang psikologi berbeda menghasilkan 
teori pembentukan makna hidup yang lebih terdiferensiasi dan komprehensif. 
Model hirarki dari Meaning (Schnell, 2009, 2014) didasarkan pada teori 
action, psikologi kognitif dan penemuan akhir-akhir ini mengenai goal 
pursuit untuk menjelaskan proses dari pembentukan makna pada level 
pengalaman manusia yang berbeda. 
Pembentukan makna berlangsung terus-menerus, dari persepsi dasar 
hingga evaluasi yang abstrak dan kompleks atas hidup individu sebagai 
bermakna atau tidak bermakna. Hirarki Meaning ini terdiri atas lima level 
dari persepsi mengenai pengalaman kebermaknaan dalam hidup, dan disusun 
sesuai derajat kompleksitas dan keabstrakan-nya. Kelima level dalam hirarki 
ini saling berhubungan. Pada setiap level, proses pembentukan-makna bisa 
terjadi. Level ini terdiri dari integrasi objek, aksi, atau peristiwa menjadi 
konteks yang lebih luas, dimana kemudian akan membentuk koherensi. 
Bila diurutkan dari rendah ke tinggi, hirarki Meaning disusun dari 
persepsi (perceptions), tindakan (actions), tujuan (goals), sumber makna 
hidup (sources of meaning), dan makna hidup (meaning in life). Level yang 
lebih tinggi merupakan kerangka integratif dari level yang lebih rendah. 
Prinz (dalam Schnell, 2009) menyatakan bahwa persepsi, 
tindakan, dan pencapaian tujuan akan terhubung dengan prinsip 
common coding.   Adanya stimulus dari lingkungan akan mengaktivasi 
kode persepsi. Stimulus-stimulus dapat berasal dari objek, tindakan, 
dan atau peristiwa yang dialami oleh individu. Stimulus-stimulus dari 
lingkungan tersebut akan ditangkap oleh saraf sensori dan 
diinterpretasikan menjadi persepsi tertentu. 
Hal yang telah dipersepsi akan sejalan dengan dorongan untuk 
bertindak dan usaha untuk mencapai tujuan yang dimiliki oleh 
individu. Hal yang telah dipersepsi akan menggerakan individu untuk 
melakukan tindakan, dimana untuk dapat melakukan tindakan ini perlu 
adanya suatu kode target dan adanya kode motorik untuk 
melaksanakannya. Dengan melakukan tindakan pada dasarnya juga 
akan mendorong individu untuk terus-menerus mengejar tujuan 
tertentu. 
Tujuan umumnya dipahami sebagai keadaan masa depan yang 
diinginkan dan berusaha dicapai individu melalui tindakan (Kruglanski 
dalam Schnell, 2009). Tujuan sering terlihat dalam inti dari makna 
hidup. Emmons (2005) menyatakan bahwa pembentukan  makna? 
tidak memiliki makna selain sebagai target dan tujuan dari individu, 
yaitu apa yang individu berusaha lakukan. Tujuan-tujuan yang dibuat 
oleh individu sebenarnya merupakan bentuk konkrit dari orientasi 
masa depan dan tujuan hidup, atau dengan kata lain merupakan 
pernyataan yang lebih konkrit dari konsep makna hidup yang abstrak.  
Namun, akan terasa kurang bila hanya berfokus pada usaha dan 
pencapaian tujuan saja untuk melihat makna dari hidup. Pencapaian 
tujuan tidak akan mengarah pada kepuasan untuk jangka waktu yang 
lama, kecuali bila tujuan tersebut secara instrinsik bermakna dan telah 
terintegrasikan dalam diri individu (Emmons, 1996).  
Tujuan berada pada level menengah di dalam hierarki 
pembentukan makna karena tingkat keabstrakan dari tujuan dapat 
berubah sesuai dengan keluasannya. Pada tingkat yang lebih konkrit, 
tujuan yang dibuat adalah untuk aktivitas atau situasi yang spesifik. 
Sedangkan pada tingkat yang lebih abstrak, tujuan dapat merupakan 
generalisasi dari tema-tema tingkat yang lebih tinggi dan dari makna 
hidup serta akan sejalan dengan sumber makna hidup karena telah 
lebih umum daripada sekadar tujuan untuk aktivitas atau situasi 
spesifik saja. 
Sumber makna hidup mendasari kognitif, tingkah laku, dan 
emosi manusia (Schnell, 2014). Sumber makna hidup merupakan 
orientasi dasar yang memotivasi komitmen dan arah dari tindakan 
individu dalam area-area kehidupan yang berbeda. Sumber makna 
hidup bisa diperoleh secara sadar dan dapat dipikirkan. Tetapi sering 
kali sumber makna hidup bersifat pra-sadar. 
Schnell (2014) mengidentifikasi 26 sumber makna hidup yang 
menjadi orientasi bagi pikiran, perasaan, dan pikiran bagi individu. 26 
sumber makna hidup ini dapat dikelompokkan ke dalam lima dimensi 
sumber makna hidup. Kelima dimensi dari sumber makna hidup dan 
sumber-sumber makna hidup di dalamnya adalah sebagai berikut: 
1. Vertical self-transcendence, yaitu komitmen pada hal imaterial, 
kekuatan kosmik, supranatural. Sumber-sumber makna hidup yang 
termasuk dalam dimensi transendensi diri vertikal adalah: 
hubungan dengan realitas yang melampaui pengetahuan 
2. Horizontal self-transcendence, yaitu komitmen terhadap hal-hal 
duniawi yang di luar perhatian manusia pada umumnya. Sumber-
sumber makna hidup yang termasuk dalam dimensi transendensi 
diri horizontal adalah: 
keadilan, kesejahteraan publik, atau hak asasi manusia 
 sesungguhnya? 
kebugaran, bergizi sehat 
untuk nilai-nilai yang abadi 
3. Self-actualization, atau komitmen dalam menggunakan, 
menantang, dan membantu mengembangkan kapasitas diri 
individu. Sumber-sumber makna hidup yang termasuk dalam 
dimensi self-actualization adalah: 
perjuangan, dominansi 
keterampilan, kesuksesan 
informasi, mencoba mengerti 
4. Order, atau komitmen pada prinsip, common sense, nilai-nilai, 
kegunaan, kesusilaan, dan hal-hal yang sudah dicobakan dan teruji. 
Sumber-sumber makna hidup yang termasuk dalam dimensi order 
adalah: 
yang pasti, standar 
5. Well-being dan relatedness,  atau komitmen pada kesenangan, 
kepekaan, dan kehangatan dalam hidup secara pribadi maupun 
kelompok. Sumber-sumber makna hidup yang termasuk dalam 
dimensi well-being dan relatedness adalah: 
pertemanan, rasa kekeluargaan 
Makna hidup menggambarkan mengenai level yang paling 
abstrak dan kompleks dari model hirarki Meaning. Makna hidup 
merupakan hasil dari evaluasi terhadap hidup secara global sebagai 
cukup, kurang, atau tidak bermakna (Schnell, 2014). Dua dimensi dari 
makna hidup yang dapat dibedakan adalah: pengalaman positif atas 
kebermaknaan (meaningfulness), dan pengalaman negatif mengenai 
krisis kebermaknaan (crisis of meaning). Kedua dimensi ini masing-
masing memiliki komponen afektif, kognitif, dan motivasional. 
Dimensi kebermaknaan dan dimensi krisis kebermaknaan dapat dinilai 
sebagai dimensi yang relatif independen, bukan sebagai dua kutub dari 
kontinum makna hidup.  
Kebermaknaan (meaningfulness) didefinisikan sebagai perasaan 
bermakna yang fundamental sebagai hasil dari keterlibatan dalam 
kehidupan. Kebermaknaan didasarkan pada penilaian yang tidak 
disadari dari individu mengenai hidupnya sebagai hal yang koheren, 
signifikan, terarah, dan termasuk dalam kelompok (Schnell, 2014). 
maupun secara horizontal. Koherensi vertikal muncul ketika proses 
pembentukan makna di level yang lebih rendah sejalan dengan 
pembentukan makna di level yang lebih tinggi, seperti tindakan 
(level 2) yang mengarah pada pencapaian tujuan (level 3), atau 
tujuan-tujuan spesifik (level 3) yang berkontribusi terhadap tujuan 
yang lebih luas dan sumber makna hidup yang lebih umum (level 
4). Sementara koherensi horizontal mengacu pada kesesuaian 
dalam level yang sama, seperti tindakan-tindakan individu tidak 
saling berkontradiksi (level 2), tujuan personal (level 3) dan 
sumber-sumber makna hidup (level 4) yang dimiliki individu 
selaras dan koheren. 
dalam hal membuat keputusan, mengejar tujuan, dan dalam 
mengembangkan kepribadian. Perasaan memiliki orientasi ini 
penting dalam upaya mencapai tujuan hidup seseorang. 
personalnya dapat membawa pengaruh, bahwa ia memiliki 
kemampuan untuk menghasilkan pengaruh dalam hidupnya. 
Konsep signifikansi sejalan dengan konsep self-efficacy dalam 
teori Bandura (1997). 
menjadi bagian dari suatu kelompok yang lebih besar. Adanya rasa 
persatuan dalam konteks yang lebih besar merupakan kebalikan 
dari adanya perasaan alienansi dan isolasi. 
Sementara krisis kebermaknaan (crisis of meaning) adalah 
penilaian bahwa hidup individu sebagai kekosongan yang membuat 
frustrasi, tidak bertujuan, dan tidak memiliki arti. Kombinasi dari 
kedua dimensi menghasilkan kualitas ketiga dari makna, yaitu 
pengabaian eksistensial (existential indifference), dimana dicirikan 
dengan individu tidak menghayati hidup mereka bermakna, tidak juga 
dihayati sebagai menderita akibat krisis kebermaknaan (Schnell, 2010). 
Konsep existential indifference juga serupa dengan  everydayness  (ke-
 sehari-hari?-an) dan  valuelessness  (ketidak-bernilaian) dan menjadi 
titik tolak penelitian yang menyangkal konsep makna hidup sebagai 
suatu kontinum bipolar kebermaknaan dan krisis kebermaknaan. 
Meaningfulness dipahami sebagai kepercayaan yang mendasar 
(basic trust), persepsi yang terbentuk secara tidak sadar, tindakan, dan 
usaha keras mencapai tujuan (goal striving). Sementara crisis of 
meaning biasanya dialami secara sadar, yang digerakkan oleh 
terganggunya perasaan koheren dan berkelanjutan karena adanya 
pengalaman hidup yang kritis, kegagalan yang berhubungan langsung 
dengan individu, ancaman biologis, ancaman terhadap ego, atau 
kekacauan operasi psikologis. Existential indifference menunjukkan 
komitmen yang secara umum lebih rendah, terutama menunjukkan 
ketidaktertarikan dalam self-knowledge, spirituality, explicit 
religiosity, dan generativity (Schnell, 2010). Individu yang 
mengabaikan makna hidupnya digambarkan menjalani hidup yang 
lebih dangkal dan superfisial. 
Keadaan krisis kebermaknaan seharusnya lebih tidak stabil 
daripada kebermaknaan. Individu menghayati hidupnya sebagai 
bermakna dan di sisi lain juga merasakan adanya kekosongan, 
ketidakberartian atau krisis kebermaknaan akan mengalami konflik. 
Penghayatan kebermaknaan dan krisis kebermaknaan yang sama-sama 
tinggi menggambarkan keadaan individu yang saling berkontradiksi 
antara penghayatan hidup kurang berarti dan penghayatan hidup yang 
sama di waktu yang bersamaan sebagai pengalaman yang bermakna 
juga. Keadaan tingginya krisis kebermaknaan akan hilang setelah 
berhasil dalam pencarian makna. Meskipun sumber makna hidup dapat 
secara signifikan memprediksi baik kebermaknaan maupun krisis 
kebermaknaan, sumber makna hidup tidak dapat sepenuhnya memberi 
penjelasan atas kedua keadaan tersebut. 
Kombinasi dari kedua dimensi memungkinan peneliti-peneliti 
untuk mengkategorisasikan kualitas makna yang dominan pada 
individu tersebut. Dari 2 dimensi makna hidup dikombinasikan 
menjadi empat tipe makna hidup, yaitu : 
1. Meaningfulness tinggi, crisis of meaning rendah (meaningful) 
2. Meaningfulness rendah, crisis of meaning tinggi (crisis of 
meaning) 
3. Meaningfulness rendah, crisis of meaning rendah 
4. Meaningfulness tinggi, crisis of meaning tinggi (conflicting) 
Schnell (2009, 2010) menganalisis korelasi dari dimensi makna hidup 
dan sumber makna hidup dengan beberapa variabel demografis. Dari analisis 
data menunjukkan bahwa terdapat beberapa faktor demografis yang 
mempengaruhi ke makna hidup dan sumber makna hidup, seperti usia, status 
marital, pendidikan, dan status pekerjaan.  
a. Usia : Faktor usia menggambarkan perkembangan manusia yang dimulai 
dari periode prenatal hingga periode dewasa akhir (Santrock, 2011). 
lahir hingga usia 18 atau 24 bulan. 
perkembangan yang dimulai dari akhir masa bayi hingga usia sekiar 5 
atau 6 tahun. 
adalah periode perkembangan yang berlangsung antara usia 6 hingga 
11 tahun, kurang lebih bersamaan dengan masa sekolah dasar. 
antara masa kanak-kanak dan masa dewasa, yang dimulai pada sekitar 
usia 10 hingga 12 tahun dan berakhir pada usia sekitar 18 hingga 22 
tahun. 
yang dimulai pada awal usia 20-an sampai usia 30-an. 
periode perkembangan yang berlangsung kurang lebih pada usia 40-
an hingga usia 60-an. 
yang dimulai pada usia 60-an atau 70-an hingga saat kematian. 
Dimensi kebermaknaan menunjukkan peningkatan seiring dengan usia. 
Individu dapat menemukan makna yang positif dalam hidup mereka saat 
mengalami tekanan hidup yang besar. Karena peluang untuk mengalami 
satu atau lebih kejadian yang menyebabkan tekanan hidup yang besar 
akan meningkat seiring dengan bertambahnya usia, kebermaknaan akan 
meningkat sementara pengabaian eksistensial (existential indifference) 
dapat semakin berkurang. 
b. Status marital: makna hidup juga berhubungan dekat dengan status 
marital. Pernikahan secara khusus dapat menjadi pengalaman yang 
memunculkan kebermaknaan bagi individu. Hal ini dikarenakan dari 
adanya konfirmasi dari rasa memiliki melalui pernikahan legal, adanya 
arah hidup melalui tujuan yang implisit dari membentuk keluarga dan 
membesarkan anak, dan pengalaman signifikan melalui rasa bertanggung 
jawab atas anak dalam keluarga. 
c. Status pekerjaan: pekerjaan juga dapat merupakan sumber dari makna 
hidup karena berpengaruh pada proses mengeksplorasi makna hidup. 
Memiliki pekerjaan bukan merupakan prediktor dari kebermaknaan. 
Berbeda dengan pekerjaan yang hanya sementara atau jangka pendek, 
kontrak kerja yang tetap dan memiliki berkomitmen dengan pekerjaannya 
dapat dapat memunculkan sikap kerja yang positif dan rasa mencintai 
pekerjaan itu sehingga individu bisa mengisi penuh lingkungan 
aktivitasnya dan mencerminkan keterlibatan pribadi pada pekerjaannya. 
d. Status pendidikan: lamanya menuntut pendidikan dapat mempengaruhi 
pada memiliki sumber yang berbeda untuk makna hidupnya. Semakin 
terdidik seseorang, pengertian norma dan nilai bagi mereka berbeda dari 
mereka yang kurang berpendidikan. Pendidikan yang tinggi menuntut 
untuk menganalisis dan mempertanyakan mengenai norma dan nilai yang 
dimiliki mereka. Individu juga akan mengkonfrontasi hidupnya dengan 
lebih berdasarkan intelektual mereka dan mempengaruhi ke menganalisis 
pengalaman hidup mereka. 
Selain faktor demografis di atas, dalam penelitian-penelitian yang 
dilakukan oleh Schnell (2006, 2009) juga mengukur mengenai jenis kelamin 
dan daerah atau tempat tinggal. Namun hasil penelitian tidak menunjukkan 
adanya pengaruh yang signifikan antara faktor-faktor tersebut baik terhadap 
dimensi meaningfulness maupun terhadap dimensi crisis of meaning. Pada 
penelitian tentang makna hidup di tahun yang berikutnya, faktor-faktor 
tersebut juga tidak menjadi demografis yang utama diukur dan dibahas dalam 
penelitian Schnell. 
Makna hidup dapat menjadi indikator dari kesehatan mental, fisik, dan 
kesejahteraan manusia. Selain faktor demografis, faktor kepribadian juga 
dapat memprediksi makna hidup melalui melihat faktor kepribadian pada 
aspek dari Big Four, yaitu neuroticism, extraversion/openness, 
disagreeableness, dan conscientiousness.  (Schnell, 2006). Faktor 
kepribadian ekstraversi terkait dekat dengan konstruksi optimisme, 
kesejahteraan subjektif, kebahagiaan, dan lain-lain. Conscientiousness dan 
disagreebleness memiliki kontribusi yang positif dalam memprediksi dimensi 
kebermaknaan. Orang yang merasa hidupnya bermakna dapat dideskripsikan 
sebagai yang lebih memiliki conscientious dan agreeable. Namun rendahnya 
nilai neurotisme tidak menjadi prediksi bagi rendahnya nilai kebermaknaan 
bagi individu. 
Pendekatan biopsikososial yang digunakan International Classification 
of Impairment, Disabilities and Handicaps (ICIDH, 2002) menjelaskan 
disabilitas sebagai hubungan yang kompleks antara dimensi-dimensi 
 impairment ,  keterbatasan aktivitas , dan  pembatasan partisipasi  yang 
individu alami dalam konteks sosial dan fisik. 
Disabilitas sering dihubungkan juga dengan istilah impairment dan 
handicap. WHO (1980) menjelaskan impairment sebagai segala bentuk 
kehilangan atau abnormalitas pada struktur atau fungsi dari psikologis, 
fisiologis atau anatomis. Disabilitas dimengerti sebagai keterbatasan atau 
kurangnya kemampuan (sebagai hasil dari impairment) untuk beraktivitas 
secara normal seperti manusia pada umumnya. Handicap merupakan 
kerugian yang dialami individu sebagai hasil dari impairment atau disabilitas 
yang membatasi atau menghalangi individu dari memenuhi peran tertentu 
(sesuai usia, jenis kelamin, faktor sosial dan budaya). Setiap bagian yang 
mengalami kecacatan atau tidak berfungsi baik bisa karena anomali hereditas, 
penyakit, kecelakaan, atau penyebab lainnya. 
a. Batasan 
Tunanetra atau gangguan penglihatan umumnya dibagi ke 
dalam dua kelompok besar berdasarkan pada kemampuan mereka 
dalam menggunakan indera penglihatan mereka untuk belajar 
setelah pembetulan yang maksimal. Individu yang buta tidak dapat 
menggunakan hasil penglihatan mereka untuk belajar, tetapi tetap 
dapat responsif terhadap cahaya terang dan gelap, dan bisa juga 
memiliki sedikit gambaran visual. Individu yang mengalami 
kebutaan bisa menggunakan indera perabaan atau pendengaran 
mereka sebagai saluran untuk belajar yang utama. 
Individu dengan keterbatasan penglihatan akan memiliki 
kesulitan dalam menyelesaikan tugas-tugas visual, tetapi mereka 
dapat belajar melalui indera penglihatan mereka dengan 
menggunakan teknologi khusus dan teknik pengajaran yang 
beragam. Penglihatan atu interpretasi visual merupakan fungsi dari 
otak, pengalaman, dan keadekuatan dari organ indera penglihatan 
(mata) untuk menerima stimulus dari dunia luar. Interpretasi visual 
yang salah dapat merupakan dampak dari cacat otak, pengalaman 
yang tidak adekuat, atau kecacatan pada mata. Mata manusia 
merupakan sistem yang kompleks dari bagian-bagian yang saling 
berhubungan.  
b. Karakteristik 
Ciri lain dari gangguan penglihatan mencakup perkembangan 
bahasa, kemampuan intelektual, konseptual, mobilitas, prestasi 
akademik, penyesuaian sosial dan perilaku-perilaku stereotipik. 
Sementara ciri utama dari mereka yang mengalami gangguan 
penglihatan adalah adanya penglihatan yang tidak normal. Bentuk-
bentuk ketidaknormalan adalah: 
djumpai pada kasus myopia, hyperopia, ataupun astigmatismus. 
Semau ini masih dapat diatasi dengan menggunakan kaca mata 
ataupun lensa kontak. 
tepi/perifer atau sentral. Dapat terjadi pada salah satu atau 
kedua bola mata. 
pada proses penuaan. 
photophobic. Orang-orang albino biasanya merasa kurang 
nyaman berada dalam ruangan yang terang. 
c. Dampak 
 Gangguan penglihatan bisa mempengaruhi pengalaman 
kumulatif yang dimiliki oleh individu dan menjadi kondisi yang 
bisa mempengaruhi perkembangan kognitif karena membatasi 
integrasi dari pengalaman dan pemahaman dari indera visual akan 
pengalaman-pengalaman yang ada. Keterbatasan tersebut semakin 
jelas terlihat bila individu tidak mendapat intervensi pada usia dini. 
Keterbatasan mobilitas dan akibat dari terbatasnya 
pengalaman membuat individu dengan gangguan penglihatan 
cenderung lebih pasif dan dependen. Mereka lebih sering berada di 
rumah karena terbatasi oleh ketidakmampuan mereka bepergian 
secara mandiri. Individu yang memiliki cacat ganda diprediksi 
akan lebih buruk lagi dalam aspek sosial daripada individu yang 
hanya memiliki gangguan penglihatan saja. Individu yang tidak 
memiliki pengalaman berinteraksi dengan penyandang disabilitas 
akan melakukan pendekatan dengan menurunkan ekspektasi 
mereka. Namun individu dengan disabilitas cenderung menolak 
untuk diperlakukan seakan tidak berdaya dan lebih ingin mampu 
melakukannya sendiri. 
a. Batasan 
Yang dimaksud dengan anak tunarungu adalah mereka 
yang pendengarannya tidak berfungsi sehingga membutuhkan 
pelayanan pendidikan luar biasa. Bagi anak yang kurang 
pendengaran atau tipe gangguan pendengaran yang lebih ringan, 
dapat diatasi oleh alat bantu dengar dan masih dapat dibantu secara 
medik dan psikologik untuk belajar. 
Cartwright & Cartwright (1984) membedakan antara 
ketulian atau gangguan pendengaran (hearing impairment) dengan 
kesulitan pendengaran (hard of hearing). Kesulitan pendengaran 
adalah gangguan pendengaran baik yang permanen maupun 
berfluktuasi, tetapi tidak tergolong pada klasifikasi tuli. Sementara 
ketulian didefinisikan sebagai gangguan pendengaran yang sangat 
parah sehingga anak mengalami kesulitan dalam memproses 
informasi bahasa melalui pendengaran, dengan atau tanpa alat 
bantu.  
b. Karakteristik 
Menurut Telford dan Sawrey (1981), ketunarunguan 
tampak dari simptom-simptom, yaitu: 
1. Ketidakmampuan memusatkan perhatian yang sifatnya kronis 
2. Kegagalan berespons apabila diajak berbicara 
3. Terlambat berbicara atau melakukan kesalahan artikulasi 
4. Mengalami keterbelakangan dalam belajar 
Pada situasi sehari-hari, anak dengan gangguan 
pendengaran tampak dari kesulitannya memusatkan perhatian bila 
diajak berbicara, anak sering memberikan jawaban yang salah 
untuk pertanyaan yang sederhana, anak bisa  mendengar? secara 
lebih baik apabila berhadap-hadapan dengan lawan bicaranya, 
prestasinya lebih rendah dari potensinya, anak sering meminta 
lawan bicaranya untuk mengulang kata-kata atau kalimat yang 
diajukan, anak sering merasa sakit telinga, anak sering mengalami 
demam, sering mengalami infeksi pernapasan seperti sinusitis dan 
tonsilitis, anak memiliki alergi, anak memiliki masalah perilaku di 
kelas dan di rumah, anak gagal melakukan artikulasi bunyi-bunyi 
tertentu atau menghilangkan suara konsonan, anak sering gagal 
membedakan antara kata-kata yang berbunyi mirip, dan anak 
menarik diri dari teman-temannya. 
c. Dampak 
Ketunarunguan berdampak terhadap perkembangan sosial 
dan emosional individu karena perkembangan sosial dan 
kepribadian manusia sangat dipengaruhi oleh kemampuan 
berkomunikasi. Anak tunarungu kerap mengalami kesepian karena 
mereka tidak dapat berkomunikasi dengan orang lain. Dari segi 
penyesuaian sosial, anak tunarungu cenderung kaku, egosentris, 
kurang kreatif, impulsif, dan kurang mampu berempati. Temper 
tantrum dan frustrasi yang bersifat fisik seringkali ditunjukkan 
karena mereka kurang mampu untuk mengemukakannya dalam 
bentuk bahasa. Masalah ini akan bertambah jelas apabila ia 
memasuki dunia yang lebih luas di luar lingkungan keluarga. 
kebutuhan anak tunarungu untuk berinteraksi dengan anak lain 
yang juga tunarungu tampak sangat besar. Gejala ini disebut juga 
dengan kebudayaan tunarungu (deaf culture). Pada banyak negara 
maju, orang-orang tunarungu banyak membuat kelompok dengan 
rekan-rekan yang memiliki hambatan yang sama dan hal ini pada 
beberapa dekade yang lalu sering disamakan dengan isolasi 
meskipun dewasa ini gejala tersebut dianggap wajar dan alamiah.  
a. Batasan 
Batasan yang dikemukakan oleh AAMR (American 
Association on Mental Retardation) menjelaskan bahwa 
tunagrahita atau keterbelakangan mental adalah keterbatasan dalam 
fungsi, yang mencakup funsi intelektual yang di bawah rata-rata, 
dimana berkaitan dengan keterbatasan pada dua atau lebih dari 
ketrampilan adaptif (Hallahan & Kauffman, 1994). Fungsi 
intelektual dipahami melallui kemampuan individu yang 
berhubungan dengan kinerja akademis, sementara ketrampilan 
adaptif menunjukkan pada kemampuan yang berkaitan dengan 
bagaimana seseorang melakukan coping dengan lingkungannya. 
Anak tuna grahita diklasifikasikan berdasarkan tingkat 
keparahan masalahnya, yaitu: 
Beberapa ahli bahkan mengklasifikasikan anak yang 
memiliki IQ antara 68-85 (borderline) sebagai anak tunagrahita. 
b. Karakteristik 
Karakteristik tipe mild (ringan) adalah mereka termasuk 
educable, tidak memperlihatkan kelainan fisik yang mencolok, 
walaupun perkembangan fisiknya sedikit agak terlambat daripada 
anak rata-rata. Mereka masih dapat dididik, tetapi perlu perhatian 
dan pelatih khusus. Proses penyesuaian dirinya sedikit lebih rendah 
daripada anak-anak normal pada mumnya. Beberapa ketrampilan 
dapat mereka lakukan tanpa selalu mendapat pengawasan, seperti 
ketrampilan mengurus diri sendiri (makan, mandi, berpakaian) dan 
sebagainya. 
Karakteristik tipe moderate (menengah) adalah mereka 
digolongkan sebagai anak yang trainable,  dimana mereka dapat 
dilatih untuk beberapa ketrampilan tertentu. Mereka menampakan 
kelainan fisik yang merupakan gejala bawaan, namun kelainan 
fisik tersebut tidak seberat yang dialami anak pada kategori severe 
dan profound. Mereka juga menampakkan adanya gangguan pada 
fungsi bicaranya.  
Karakteristik tipe severe adalah mereka memperlihatkan 
banyak masalah sehingga mereka membutuhkan perlindungan 
hidup dan pengawasan yang teliti. Mereka membutuhkan 
pelayanan dan pemeliharaan yang terus menerus. Mereka tidak 
mampu mengurus diri tanpa bantuan orang lain dan juga 
mengalami gangguan bicara. Tanda kelainan fisik lainnya adalah 
lidah sering kali menjulur keluar bersamaan dengan keluarnya air 
liur, kepala sedikit lebih besar dari biasanya, dan kondisi fisik 
mereka lemah. Mereka hanya bisa dilatih ketrampilan khusus 
selama kondisi fisiknya memungkinkan.  
Karakteristik tipe profound yaitu mempunyai permasalahan 
yang serius, baik menyangkut kondisi fisik, inteligensi, maupun 
program pendidikan yang tepat bagi mereka. Umumnya mereka 
memperlihatkan kerusakan pada otak serta kelainan fisik yang 
nyata, kemampuan berbicara dan berbahasa yang sangat rendah, 
kepala lebih besar dan sering bergoyang-goyang. Penyesuaian diri 
mereka juga sangat kurang dan bahkan seringkali tidak dapat 
berdiri sendiri bila tanpa bantuan orang lain. 
c. Dampak 
adanya masalah dalam memusatkan perhatiannya 
mengingat suatu informasi, terutama informasi yang sifatnya 
teoritis dan rumit, serta memerlukan level of processing yang 
mendalam.  
melakukan strategi self-regulation, tidak mampu secara aktif 
mengatur tingkah laku mereka untuk menentukan strategi apa 
yang akan digunakan. 
terlambat atau menyimpang, kesalahan dalam artikulasi. 
Keterlambatan ini akan mempengaruhi self-regulation karena 
banyak strategi self-regulation berdasarkan pada dasar-dasar 
ilmu bahasa. Anak yang buruk ketrampilan bahasanya akan 
terlambat dalam menggunakan taktik self-regulation-nya. 
semua prestasi akademisnya dibandingkan dengan mereka yang 
normal. Mereka juga cenderung menjadi underachiever dalam 
kaitannya dengan harapan-harapan yang didasarkan pada 
tingkat kecerdasannya. 
memiliki konsep diri yang buruk. Banyak anak tuna grahita 
yang tidak memahami bagaimana caranya berinteraksi sosial 
dengan orang lain sehingga kemungkinan besar tidak mendapat 
kesempatan untuk bersosialisasi dengan orang lain. 
mengembangkan masalah dalam motivasi. Jika anak tuna 
grahita selalu mengalami kegagalan maka dapat beresiko untuk 
mengembangkan kondisi learned helplessness, dimana muncul 
perasaan bahwa seberapa besar usaha mereka, pasti akan 
menunjukkan kegagalan. 
a. Batasan 
Tuna daksa mempunyai pengertian yang luas, dimana 
secara umum dikatakan ketidakmampuan tubuh secara fisik untuk 
menjalankan fungsi tubuh seperti dalam keadaan normal. Dalam 
hal ini, yang termasuk dalam tuna daksa adalah anak-anak yang 
lahir dengan cacat fisik bawaan seperti anggota tubuh yang tidak 
lengkap, anak yang kehilangan anggota badan karena amputasi, 
anak dengan gangguan sensomotorik (alat penginderaan) dan anak-
anak yang menderita penyakit kronis. Secara umum, klasifikasi 
kecacatan dapat dibagi atas: 
yang menderita cacat polio atau lainnya, sehingga mengalami 
ketidaknormalan dalam fungsi tulang, otot-otot atau kerjasama 
fungsi otot-otot, tetapi mereka berkemampuan normal.  
anak yang cacat semenjak lahir atau cerebral palsy, sehingga 
mengalami cacat jasmani karena tidak berfungsinya tulang, otot 
sendi, dan saraf-saraf. Kemampuan inteligensi mereka di 
bawha normal atau keterbelakang. 
b. Karakteristik 
Pembahasan tuna daksa juga bisa dilihat dari kelainan 
neuromuscular, dimana kelainan ini terdapat pada sistem saraf 
pusat di otak yang dapat menimbulkan berbagai kelainan pada 
fungsi motorik dari otot-otot tubuh. Kerusakan sistem syaraf dapat 
disebabkan karena kerusakan susunan saraf pusat dan sumsum 
tulang belakang. Keadaan ini menimbulkan gangguan yang 
kompleks dari fungsi tubuh. 
Gangguan neuromuscular dapat menyebabkan: 
c. Dampak 
Anak tuna daksa akan merasakan beban dan masalah bagi 
dirinya untuk menyesuaikan diri dengan keadaannya yang cacat. 
Keadaan-keadaan yang dapat menjadi stressor seperti cacat fisik 
yang tampak dari luar sehingga anak akan merasa dirinya tidak 
normal, dapat menunjukkan reaksi seperti berdiam diri karena 
depresi, menyalahkan diri sendiri atau keewa dan khawatir atau 
membenci keadaannya sendiri, anak menjadi malu, sendih, 
murung, melamun, menyendiri, dan berputus asa. Selain itu, reaksi 
keluarga dan sikap serta reaksi dari teman-teman di lingkungan 
anak juga dapat mempengaruhi perasaan anak dan gambaran 
psikologis anak. Sikap positif dari orang lain dapat membantu 
meringankan beban psikis anak dan berusaha memenuhi kebutuhan 
anak sehingga anak akan lebih bergairah untuk mengatasi masalah 
dirinya untuk cepat sembuh dan berkumpul dalam keluarga dengan 
suasana aman. Sementara reaksi dari teman dan lingkungan yang 
tidak menerima anak dengan cara mengejek, menjauhi, akan 
membuat anak merasa tersisih dari pergaulan, menarik diri, atau 
mengisolasikan diri. Akan dapat mengalami frustrasi terhadap 
dirinya sendiri. 
Anak cacat yang mampu mengatasi krisis awal keadaannya 
akan dapat menumbuhkan rasa penerimaan diri terhadap kenyataan 
yang dihadapi. Anak berusaha melaksanakan pengobatan dan 
program latihan dari kesembuhannya, sehingga dia dapat sembuh 
dengan cacat yang seminimal mungkin. Sikap positif menyebabkan 
anak berani berinterksi dengan lingkungan, menerima keadaannya 
dengan jiwa besar, berusaha mandiri sesuai dengan kemampuannya 
dan aktif sebagai anak sesuai dengan usianya 
. 
Penelitian ini menggunakan metode deskriptif dengan teknik survei. 
Penelitian metode deskriptif bertujuan untuk membuat deskripsi, gambaran, 
atau lukisan secara sistematis, faktual, dan akurat mengenai fakta-fakta, sifat-
sifat, serta hubungan antar fenomena yang diselidiki (Nazir, 2003), 
sedangkan survei adalah penyelidikan yang diadakan untuk memperoleh 
fakta-fakta dari gejala-gejala yang ada dan mencari keterangan-keterangan 
secara faktual, baik tentang institusi sosial, ekonomi, atau politik dari suatu 
kelompok ataupun suatu daerah (Nazir, 2003).  
Data di dalam penelitian ini dikumpulkan dengan menggunakan 
kuesioner dan dilakukan dalam waktu yang bersamaan terhadap sekelompok 
responden. Skor yang didapat dari kuesioner tersebut diharapkan dapat 
memberi gambaran yang lebih global mengenai sumber makna hidup dan 
makna hidup pada sampel atlet penyandang disabilitas di National 
Paralympic Committee Indonesia (NPCI) kota Bandung sehingga dapat 
dilakukan generalisasi kepada populasi atlet penyandang disabilitas yang 
lebih besar. 
Rancangan penelitian ini menggunakan pendekatan cross sectional 
dimana pengambilan data dilakukan sekali waktu pada saat yang bersamaan 
(Nazir, 2003). Untuk lebih jelasnya, rancangan penelitian ini dapat 
digambarkan secara skematis sebagai berikut ini: 
Skema 3.1. Rancangan Penelitian 
Variabel yang akan diteliti dalam penelitian ini adalah makna 
hidup dan sumber makna hidup pada atlet penyandang disabilitas. 
Menurut Schnell (2014), makna hidup adalah evaluasi terhadap 
hidup secara global sebagai cukup, kurang, atau tidak bermakna. 
Dimensi dari makna hidup dapat dibagi menjadi dua, yaitu 
pengalaman  positif kebermaknaan (meaningfulness) dan pengalaman 
negatif krisis makna hidup (crisis of meaning). 
sebagai hal yang koheren, signifikan, terarah, dan termasuk dalam 
kelompok. 
kekosongan yang membuat frustrasi, tidak bertujuan, dan tidak 
memiliki arti. 
Sumber makna hidup (Schnell, 2014) adalah orientasi-orientasi 
dasar yang mendasari pikiran, perasaan, dan perilaku individu serta 
memotivasi individu untuk berkomitmen dan mengarahkan tingkah 
laku dalam area-area kehidupan yang berbeda-beda. Sumber makna 
hidup tersebut terdiri dari 26 faktor yang berbeda dan dapat 
dikelompokkan menjadi lima dimensi, sebagai berikut (Schnell, 2006, 
2014): 
No. Dimensi/Faktor Definisi 
self-transcendence 
komitmen pada hal imaterial, kekuatan kosmik, 
1 Explicit religiosity nasib, keagamaan dan kepercayaan 
2 Spirituality hubungan yang pribadi dengan kekuatan yang 
suci, hubungan dengan realitas yang melampaui 
B Horizontal komitmen terhadap hal-hal duniawi yang di luar 
self-transcendence perhatian manusia pada umum 
3 Social commitment tanggung jawab terhadap hal berhubung 
keadilan, kesejahteraan publik, atau hak asasi 
4 Unison with nature keselarasan dan hubungan yang dekat dengan 
5 Self-knowlege menganalisis dan mengonfrontasi diri yang 
 sesungguhnya? 
6 Health secara aktif menjaga dan meningkatkan 
kesehatan, kebugaran, bergizi sehat 
7 Generativity mengerjakan atau menciptakan hal yang 
dihargai untuk nilai-nilai yang abadi 
C Self-actualization komitmen dalam menggunakan, menantang, 
dan membantu mengembangkan kapasitas diri 
8 Challenge mencari hal baru, perubahan, petualangan, 
9 Individualism menekankan pada keunikan, kemandirian dan 
10 Power menggunakan kekuasaan, pengaruh, kekuatan, 
perjuangan, dominansi 
11 Development pertumbuhan diri, determinasi, pencapaian 
12 Achievement bekerja keras untuk mendapatkan kompetensi, 
keterampilan, kesuksesan 
13 Freedom menuntut otonomi, kebebasan, menentukan diri 
14 Knowledge menyelidiki, mempertanyakan, mendapat 
informasi, mencoba mengerti 
15 Creativity menilai tinggi fantasi, rasa keindahan, 
originalitas, aktivitas kreatif 
D Order komitmen pada prinsip, common sense, nilai-
nilai, kegunaan, kesusilaan, dan hal-hal yang 
16 Tradition berpegang pada adat, kebiasaan, konservasi, 
17 Practicality memperhatikan keberfungsian, kegunaan 
18 Morality orientasi pada nilai-nilai, aturan-aturan, 
pedoman yang pasti, standar 
19 Reason rasional, realisme,  dan logis 
E Well-being dan 
komitmen pada kesenangan, kepekaan, dan 
kehangatan dalam hidup secara pribadi maupun 
20 Community peduli pada hubungan yang dekat dan 
pertemanan, rasa kekeluargaan 
21 Fun humor, hiburan, dan kesenangan 
22 Love berdedikasi pada cinta romantis dan keintiman 
23 Comfort mengejar kesenangan dan kesukaan 
24 Care menekankan pada pertolongan yang berguna 
25 Attentiveness kesadaran dan ketaatan pada ritual 
26 Harmony keseimbangan dan keserasian dalam diri dan 
Makna hidup pada atlet penyandang disabilitas merupakan 
penilaian penyandang disabilitas yang terlibat sebagai atlet di 
olahraga disabilitas terhadap pengalaman-pengalaman hidupnya 
secara umum sebagai bermakna, kurang bermakna, atau tidak 
bermakna, yang dilihat dari dua dimensi: 
memandang pengalaman hidupnya sebagai seorang atlet di 
olahraga disabilitas secara positif, menilai hidupnya koheren, 
signifikan, terarah, dan termasuk dalam kelompok atlet 
penyandang disabilitas. 
memandang pengalaman hidupnya sebagai seorang atlet di 
olahraga disabilitas secara negatif, menilai hidupnya sebagai 
kekosongan yang membuat frustrasi, tanpa tujuan, dan kurang 
berarti. 
Sumber makna hidup pada atlet penyandang disabilitas 
merupakan tinggi rendahnya derajat dari masing-masing orientasi 
dasar dalam memotivasi komitmen penyandang disabilitas untuk terus 
berlatih sebagai atlet olahraga dan memberi arah bagi tindakan atlet 
penyandang disabilitas dalam area kehidupan mereka sehari-hari 
sebagai seorang atlet penyandang disabilitas.  
Sumber makna hidup pada atlet penyandang disabilitas dapat 
dibagi menjadi 26 faktor dan dikelompokkan menjadi lima dimensi, 
yaitu: 
No. Dimensi/Faktor Indikator 
self-transcendence 
Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas pada hal 
imaterial, kekuatan kosmik, supranatural 
1 Explicit religiosity Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas pada hal 
terkait nasib, keagamaan dan kepercayaan 
2 Spirituality Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
memiliki hubungan pribadi dengan kekuatan 
yang suci, hubungan dengan realitas yang 
self-transcendence 
Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas terhadap 
hal-hal duniawi yang di luar perhatian manusia 
3 Social commitment Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
bertanggung jawab terhadap hal berhubung 
keadilan, kesejahteraan publik, atau hak asasi 
4 Unison with nature Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas terhadap 
hal yang terkait keselarasan dan hubungan yang 
5 Self-knowlege Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
menganalisis dan mengonfrontasi diri yang 
 sesungguhnya? 
6 Health Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
secara aktif menjaga dan meningkatkan 
kesehatan, kebugaran, bergizi sehat 
7 Generativity Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas dalam 
mengerjakan atau menciptakan hal yang 
dihargai untuk nilai-nilai yang abadi 
C Self-actualization Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas dalam 
menggunakan, menantang, dan membantu 
8 Challenge Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
mencari hal baru, perubahan, petualangan, 
9 Individualism Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas dalam hal 
terkait keunikan, kemandirian dan merealisasi 
10 Power Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
menggunakan kekuasaan, pengaruh, kekuatan, 
perjuangan, dominansi 
11 Development Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas dalam 
berupaya mencapai target, pertumbuhan diri, 
12 Achievement Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
bekerja keras mendapatkan kompetensi, 
keterampilan, kesuksesan 
13 Freedom Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
menuntut otonomi, kebebasan, menentukan diri 
14 Knowledge Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas dalam 
menyelidiki, mempertanyakan, mendapat 
informasi, mencoba mengerti 
15 Creativity Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
menilai tinggi fantasi, rasa keindahan, 
originalitas, aktivitas kreatif 
D Order Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas pada 
prinsip, common sense, nilai-nilai, kegunaan, 
kesusilaan, dan hal-hal yang sudah dicobakan 
16 Tradition Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
berpegang pada adat, kebiasaan, konservasi, 
17 Practicality Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
memperhatikan keberfungsian, kegunaan 
18 Morality Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
orientasi pada nilai-nilai, aturan-aturan, 
pedoman yang pasti, standar 
19 Reason Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas pada hal 
terkait rasional, realisme,  dan logis 
E Well-being dan 
Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas pada 
kesenangan, kepekaan, dan kehangatan dalam 
hidup secara pribadi maupun kelompok 
20 Community Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
peduli pada hubungan yang dekat dan 
pertemanan, rasa kekeluargaan 
21 Fun Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas dalam hal 
terkait humor, hiburan, dan kesenangan 
22 Love Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
berdedikasi pada cinta romantis dan keintiman 
23 Comfort Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
24 Care Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk hal 
terkait pertolongan yang berguna dan rasa 
25 Attentiveness Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas dalam hal 
mengenai kesadaran dan ketaatan pada ritual 
26 Harmony Tinggi rendahnya derajat orientasi yang 
memotivasi komitmen atlet disabilitas untuk 
keseimbangan dan keserasian dalam diri dan 
Penelitian ini menggunakan kuesioner Sumber Makna Hidup 
dan Makna Hidup (SoMe   Sources of Meaning and Meaning in Life 
Questionnaire) yang menjaring faktor-faktor sumber makna hidup, 
dimensi meaningfulness, dan dimensi crisis of meaning. Kuesioner 
SoMe disusun oleh Tatjana Schnell (2004, 2009) dengan versi dalam 
Bahasa Jerman (kuesioner LeBe) kemudian diterjemahkan ke Bahasa 
Indonesia oleh dua orang penurut asli Bahasa Jerman yang terampil 
berbahasa Indonesia. Peneliti melakukan modifikasi terhadap kalimat 
dalam beberapa item dari struktur kalimat yang digunakan dalam 
terjemahan awal menjadi struktur kalimat yang lebih umum dalam 
percakapan sehari-hari. Selain itu, modifikasi juga dilakukan terhadap 
frasa atau istilah dengan menyesuaikan terhadap tingkat pemahaman 
dari sampel. Untuk item yang dilakukan modifikasi lebih lanjut dapat 
dibaca pada bagian lampiran (Tabel L1). 
SoMe terdiri dari 151 item yang mengukur derajat dari 26 
sumber makna hidup, dimensi meaningfulness, dan dimensi crisis of 
meaning. Pernyataan-pernyataan dalam SoMe menggunakan bentuk 
Likert, dimana disusun bergradasi dari skala 0 (nol) sebagai Sangat 
Tidak Setuju hingga ke skala 5 (lima) sebagai Sangat Setuju.  
Variabel Dimensi Faktor Nomor Item 
Vertical self-
Explicit religiosity 4, 32, 60 
Spirituality  9, 37, 65, 93, 121 
Horizontal self-
Social commitment 3, 31, 59, 87, 115 
Unison with nature 5, 33, 61, 89, 117 
Self-knowlege  6, 34, 62, 90, 118, 144 
Health 7, 35, 63, 91 
Generativity 8, 36, 64, 92, 120, 145 
1. Self-actualization 
Challenge 10, 38, 66, 94, 122 
Individualism  11, 39, 67, 95, 123, 146 
Power 12, 40, 68, 96, 124 
Development 13, 41, 69, 97, 125, 147 
Achievement 14, 42, 70, 98 
Freedom  15, 43, 71, 99, 127, 148 
Knowledge  16, 44, 72, 100, 128 
Creativity 17, 45, 73 101, 129 
Order Tradition  18, 46, 74, 102, 130, 149 
Practicality  19, 47, 75, 103, 131, 
136, 138, 141 
Morality  20, 48, 76, 104, 132 
Reason  21, 49, 77, 105, 133 
Community  22, 50, 78, 106, 134 
Fun  23, 51, 79, 107, 135, 150 
Love  24, 52, 80, 108 
Wellness  25, 53, 81, 109, 137, 151 
Care  26, 54, 82, 110 
Attentiveness  27, 55, 83, 111, 119, 
126, 139, 142 
Harmony  28, 56, 84, 88, 112, 116, 
140, 143 
Meaningfulness 1, 29, 57, 85, 113 
Crisis of meaning 2, 30, 58, 86, 114 
Pada kuesioner ini, responden diminta untuk menjawab setiap 
item dengan menyatakan sejauh mana tingkat kesetujuannya terhadap 
pernyataan yang tertera dalam kuesioner. Item-item yang ada dalam 
kuesioner harus dijawab seluruhnya oleh responden. Responden 
diminta untuk memilih salah satu dari enam pilihan skala yang ada 
dengan memberi tanda silang (X) pada kotak di bawah skala yang 
dinilai paling sesuai menurut pendapat pribadi responden. 
Setiap pernyataan dalam SoMe memiliki enam pilihan jawaban 
dari rentang skala 0 (nol) hingga skala 5 (lima). Pilihan jawaban 
tersebut merepresentasikan tingkat kesetujuan responden terhadap 
pernyataan yang ada. Semakin mendekati skala 0 (nol) menunjukkan 
responden semakin tidak menyetujui pernyataan di item tersebut dan 
semakin mendekati skala 5 (lima) menunjukkan responden semakin 
menyetujuinya. Pemberian nilai terhadap jawaban responden sesuai 
dengan angka pada skala yang dipilih responden tersebut, yaitu skala 0 
(nol) mendapat nilai 0 hingga skala 5 (lima) mendapat nilai 5. Hasil 
jawaban setiap responden pada tiap faktor sumber makna hidup dan 
dimensi makna hidup kemudian akan ditotalkan sesuai dengan nomor 
item yang mengukur faktor sumber makna hidup atau dimensi makna 
hidup tersebut. 
Data pribadi yang ditanyakan untuk melengkapi penelitian ini 
terdiri dari data demografi yaitu jenis kelamin, usia, status marital, 
status pendidikan, status pekerjaan, jenis disabilitas, dan lama 
menyandang disabilitas. Selain itu, mempertimbangkan keberagaman 
mengenai profesi sebagai atlet sehingga ditanyakan juga data berupa 
intensitas latihan, lama menjadi atlet, dan prestasi dalam olahraga 
disabilitas.  
Uji validitas dilakukan untuk mengetahui taraf kesesuaian dan 
ketepatan alat ukur yang digunakan dalam melaksanakan suatu 
penelitian atau benar-benar mengukur apa yang hendak diukur. 
Prosedur pengujian validitas yang digunakan adalah dengan metode 
construct validity, yaitu metode validitas yang digunakan untuk 
melihat antara hasil pengukuran suatu alat tes dengan konsep teoritik 
yang dimilikinya. Pengujian validitas alat ukur ini menggunakan uji 
Rank Spearman antar item dan total item pada setiap sumber atau 
dimensi makna hidup dengan menggunakan bantuan program SPSS for 
Windows versi 19. Hasil yang diperoleh kemudian digolongkan sesuai 
dengan kriteria validitas dari Liza Friedenberg (1995), yaitu: 
a. r  <  0,3  = tidak valid, yang berarti item tidak akan digunakan 
b. r  ?  0,3  = valid, yang berarti item akan digunakan 
Berdasarkan hasil pengolahan, didapatkan nilai validitas item-
item SoMe berada pada rentang 0.576 sampai dengan 0.853 (Tabel 
L4). 
Perhitungan reliabilitas alat ukur bertujuan melihat 
konsistensi, ketelitian, dan kemampuan alat ukur tersebut dalam 
menjaring informasi yang sama dari waktu ke waktu. Pengujian 
realiabilitas alat ukur ini menggunakan metode Alpha Cronbach yang 
diolah melalui aplikasi SPSS for Windows versi 19. Hasil perhitungan 
kemudian dibandingkan dengan kriteria Guilford (1956), yaitu: 
a. 0,00   0,19 = Reliabilitas sangat rendah atau tidak ada 
b. 0,20   0,39 = Reliabilitas rendah 
c. 0,40   0,69 = Reliabilitas sedang 
d. 0,70   0,89 = Reliabilitas tinggi 
e. 0,90   1,00 = Reliabilitas sangat tinggi 
Berdasarkan hasil pengolahan, didapatkan koefisien 
reliabilitas untuk dimensi meaningfulness bernilai 0,815 yang 
tergolong reliabilitas tinggi dan dimensi koefisien reliabilitas dimensi 
crisis of meaning bernilai 0,804 yang juga tergolong reliabilitas tinggi. 
Sementara untuk sumber-sumber makna hidup memiliki koefisien 
reliabilitas yang berada pada rentang 0,729 sampai dengan 0,870 
(Tabel L4). 
Populasi sasaran dari penelitian ini adalah atlet yang terdaftar 
dalam National Paralympic Committee Indonesia (NPCI) kota 
Bandung. 
Sampel yang digunakan dalam penelitian ini memiliki kriteria 
sebagai berikut: 
penyandang disabilitas yang diadakan oleh NPCI kota Bandung 
Teknik pengambilan sampel dalam penelitian ini adalah dengan 
purposive sampling, yaitu pemilihan sampel berdasarkan kriteria dan 
karakteristik tertentu yang sesuai dengan tujuan penelitian (W. Gulo, 
2002).  
Analisis data dilakukan dengan mengikuti langkah-langkah berikut : 
1. Jumlahkan skor untuk masing-masing dimensi dan sumber makna 
hidup dari setiap responden sehingga didapatkan total score per 
responden untuk setiap dimensi dan sumber. 
2. Hitung nilai Median untuk masing-masing dimensi dan sumber 
makna hidup dengan menggunakan rumus : 
?? =  
+  ?
(?+1)
(perhitungan dilakukan menggunakan SPSS for Windows v.19) 
Keterangan : 
Me = Median 
X  = data pada urutan ke- 
n  = jumlah keseluruhan data 
3. Total score dari masing-masing dimensi dan sumber makna hidup 
dikategorikan ke dalam dua kategori, yaitu  tinggi  dan  rendah  
dengan menggunakan bantuan nilai Median yang telah diperoleh 
dari poin (2). Kategori  rendah  terdiri dari skor-skor yang lebih 
kecil atau sama dengan median, sementara kategori  tinggi  terdiri 
dari skor-skor yang lebih tinggi daripada nilai median. 
4. Hitung persentase dari masing-masing kategori dengan 
menggunakan rumus : 
?????????? =  
   100% 
Keterangan : 
f   = frekuensi kemunculan 
N  = jumlah sampel secara keseluruhan 
5. Untuk memperoleh tipe makna hidup, lakukan crosstab antara 
dimensi meaningfulness dan crisis of meaning. 
6. Untuk memperoleh sumber makna hidup yang signifikan, lakukan 
perhitungan kuartil untuk mendapatkan nilai sumber makna yang 
signifikan tinggi dan signifikan rendah dengan menggunakan 
rumus : 
?? =  
?[?
+ ?
 ?+1 
]
(perhitungan dilakukan menggunakan SPSS for Windows v.19) 
Keterangan : 
Qi = kuartil ke-i ; i = 1, 2, dan 3 
X  = data pada urutan ke- 
n  = jumlah keseluruhan data 
